\setcounter{page}{2}

\thispagestyle{empty}

{\parindent=0pt {\footnotesize
УДК 53(075)\\
ББК 22.3я73\\
\phantom{УДК }Л12
}

{\centering\small
А в т о р ы:

М.\,Г.~Никулин,
П.\,В.~Попов,
А.\,А.~Нозик,
Н.\,С.~Берюлёва,
А.\,В.~Гуденко,
Н.\,В.~Дьячков,
В.\,П.~Кириллов,
А.\,Ю.~Кунцевич,
В.\,Г.~Лейман,
И.\,А.~Мартынова,
Д.\,В.~Минаков,
Р.\,А.~Тимирханов

%TODO Уточнить список авторов!

\vskip 5mm

{\small Р е ц е н з е н т ы:

Факультет физики НИУ ВШЭ\\
(декан д.ф.-м.н. проф. {\it М.\,Р. Трунин})

\medskip

Зам. директора ФИАН\\
д.ф.-м.н. проф. {\it С.\,Ю. Савинов}}

}}

\vskip 5mm

\newlength{\vvc}

\settowidth{\vva}{Л12} \setlength{\vvc}{\textwidth} \addtolength{\vvc}{-\vva} \setlength{\vvb}{1em}
\addtolength{\vvc}{-\vvb}

\noindent
\parbox[t]{\vva}{\mbox{}\\Л12}%
\hskip\vvb
\vva=\parindent
\parbox[t]{\vvc}{\parindent=\vva
{\bfseries Лабораторный практикум по общей физике : учеб. пособие.
    В трёх томах. Т.~2. \nazvan}~/ Никулин~М.\,Г.,
Попов~П.\,В., Нозик~А.\,А., и др.; под ред. А.\,В.~Максимычева,
М.\,Г.~Никулина.~---  
2-е изд., перераб. и доп.~---
Москва\,: \mbox{МФТИ}, \god. --- \pageref{book:last-page}~с.

ISBN 978-5-7417-0709-8 (Т.~2. Электричество и магнетизм)

}

\vskip 5mm

{\small Представлены лабораторные работы по электричеству и магнетизму 
    для студентов II курса (3-го семестра) МФТИ. 
    Работы распределены по ключевым разделам курса общей физики.
Каждый раздел содержит теоретическое введение по рассматриваемому 
кругу физических явлений. Теоретические введения и описания составлены 
с таким расчётом, чтобы студент мог получить ясное представление о
лабораторной работе и изучаемом явлении и в том случае,
когда выполнение работы опережает теоретический курс.

Книга снабжена необходимым справочным материалом.

Предназначено для физических, инженерно-физических 
и физико-технических специальностей вузов.
%Табл. ??.  Ил. ??.
}

{\scriptsize
\hfill\parbox{2cm}{\bfseries УДК 53(075)\\
ББК 22.3я73\par}

\vskip 4mm

{\footnotesize\noindent\itshape Печатается по решению Редакционно-издательского совета
    Московского физико-технического института
    (национального исследовательского университета)}

\vskip 4mm

\settowidth{\vva}{\scriptsize\bf Электричество и магнетизм)}%
\noindent
\parbox[t]{\vva}{\scriptsize\bf
ISBN 978-5-7417-0709-8 (Т.~2.\\
Электричество и магнетизм)\\[4pt]
ISBN 978-5-7417-0200-7}
\setlength{\vvc}{\textwidth}%
\addtolength{\vvc}{-0.97\vva}%
\setlength{\vvb}{2.5em}%
\addtolength{\vvc}{-\vvb}%
\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{%
\scriptsize\strut
Никулин~М.\,Г.,
Попов~П.\,В.,
Нозик~А.\,А.,
Берюлёва~Н.\,С.,
Гуденко~А.\,В.,
Дьячков~Н.\,В.,
Кириллов~В.\,П.,
Кунцевич~А.\,Ю.,
Лейман~В.\,Г.,
Мартынова~И.\,А.,
Минаков~Д.\,В.,
Тимирханов~Р.\,А.,
\god}

\smallskip

\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{\raggedright\scriptsize
Федеральное государственное автономное\\
образовательное учреждение высшего образования\\ 
<<Московский физико-технический институт\\ 
(национальный исследовательский университет)>>, \god}



}
