\newpage
\thispagestyle{empty}

\def\fio#1 #2 #3\par{\strut{\itshape{\bfseries #1} #2 #3}\par}

\begingroup\centering

Учебное издание

\vskip 10mm

\fio Максимычев Александр Витальевич

\fio Никулин Михаил Григорьевич

\fio Попов Павел Владимирович

\fio Нозик Александр Аркадьевич

\fio Берюлёва Нина Степановна

\fio Гуденко Алексей Викторович

\fio Дьячков Николай Владимирович

\fio Кириллов Вячеслав Петрович

\fio Кунцевич Александр Юрьевич

\fio Лейман Владимир Георгиевич

\fio Мартынова Инна Александровна

\fio Минаков Дмитрий Вячеславович

\fio Тимирханов Ринат Асхатович

\vskip 15mm

{\bfseries ЛАБОРАТОРНЫЙ ПРАКТИКУМ\\ 
    ПО ОБЩЕЙ ФИЗИКЕ\\
\normalfont В трёх томах}

\vskip 5mm

{Том 2\\
\bfseries\nazvan}

\vskip 10mm

\endgroup %centering

{\footnotesize\raggedright

Редакторы: {\it В.\,А. Дружинина}, {\it И.\,А. Волкова}, 
{\it О.\,П. Котова}\\
Корректор: {\it И.\,А. Волкова}\\
Компьютерная вёрстка: {\it А.\,А.~Нозик, П.\,В. Попов, А.\,В. Зеленая}\\
Рисунки: {\it А.\,В. Зеленая, Н.\,С.~Берюлёва}\\
Дизайн обложки: {\it Е.\,А. Казённова}

\medskip

Подписано в печать 05.07.2019. Формат $60\times84^1{/}_{16}$.\\
Усл.~печ.~л.~13,12. Уч.-изд.~л.~22. Тираж 1500~экз. Заказ \textnumero~~~.

\medskip

Федеральное государственное автономное образовательное\\
учреждение высшего профессионального образования\\
<<Московский физико-технический институт\\
(национальный исследовательский университет)>>\\
141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
Тел. {\bf (495)408--58--22}. E-mail: {\bf rio@mipt.ru}

\medskip

\hfil \hbox to \textwidth{\hrulefill}\par

Отпечатано в полном соответствии с предоставленным оригиналом-макетом\\
ООО Печатный салон <<Шанс>>\\
1257412, г.~Москва, ул. Ижорская, д. 13, стр. 2\\
Тел. (495)484--26--55
% Отдел оперативной полиграфии <<Физтех-полиграф>>\\
% 141700, Московская обл., г. Долгопрудный, Институтский пер., 9\\
% Тел. {\bf (495)408--8430}. E-mail: {\bf polygraph@mipt.ru}

}

