\setcounter{page}{2}

\thispagestyle{empty}

{\parindent=0pt {\footnotesize
УДК \udk\\
ББК \bbk\\
\phantom{УДК }Л12
}

{\centering
А в т о р ы:

А.Д.~Гладун, Д.А.~Александров, Н.С.~Берюлёва, Ф.Ф.~Игошин, В.Г.~Лейман, В.В.~Можаев, М.Г.~Никулин, А.А.~Теврюков

\vskip 5mm

Р е ц е н з е н т ы:

{\small Кафедра общей физики Московского авиационного института
(государственного технического университета)\\
Доктор физико-математических наук, профессор  {\it А.В. Степанов}\\
Доктор физико-математических наук  {\it А.В. Шелагин}}

}}

\vskip 5mm


\settowidth{\vva}{Л12}
\setlength{\vvc}{\textwidth}
\addtolength{\vvc}{-\vva}
\setlength{\vvb}{1em}
\addtolength{\vvc}{-\vvb}

\noindent
\parbox[t]{\vva}{\mbox{}\\Л12}%
\hskip\vvb
\vva=\parindent
\parbox[t]{\vvc}{\parindent=\vva
{\bfseries Лабораторный практикум по общей физике}: Учебное пособие. В трёх томах. Т.~\tom. \nazvan~/ Гладун~А.Д.,
Александров~Д.А., Берюлёва~Н.С. и др.; Под ред. А.Д.~Гладуна.~---  М.: МФТИ, \god. --- \pageref{all_page}~с.

ISBN 5-7417-0204-х (Т.~\tom)

}

\vskip 5mm

{\small Представлены лабораторные работы по электричеству и магнетизму для студентов II курса (3-го семестра) МФТИ.
Работы распределены по ключевым разделам курса общей физики. Каждый раздел содержит теоретическое введение по
рассматриваемому кругу физических явлений.
%Теоретические введения и описания составлены с таким расчётом, чтобы студент мог получить ясное представление о
%лабораторной работе и изучаемом явлении и в том случае, когда выполнение работы опережает теоретический курс.
Особое внимание уделено формированию навыков работы с лабораторным оборудованием и ознакомлению с широким спектром
современных методов экспериментальных исследований, что является основой формирования профессиональных компетенций и
создаёт необходимые предпосылки для успешной научной и инновационной деятельности.

\iffalse

Лабораторный практикум составляет неотъемлемую часть подготовки специалистов в области естественных наук, так как умения
и навыки работы с лабораторным оборудованием, а также знание и уверенное владение широким спектром современных методов
экспериментальных исследований является основой формирования профессиональных компетенций специалистов XXI века и
создаёт необходимые предпосылки для их успешной инновационной деятельности.

\fi

Книга снабжена необходимым справочным материалом.

Для физических, инженерно-физических и физико-технических специальностей вузов.

Табл. \oref{all_tab}.  Ил. \oref{all_pic}. }

{\footnotesize
\hfill\vbox{\bfseries\hbox{УДК \udk}\hbox{ББК \bbk}}
\vskip 5mm

\settowidth{\vva}{\small\bf ISBN 5-7417-0201-5 (Т.~\tom)}%
\noindent
\parbox[t]{\vva}{\small\bf
ISBN 5-7417-0204-х (Т.~\tom)\\
ISBN 5-7417-0200-7
}
\setlength{\vvc}{\textwidth}%
\addtolength{\vvc}{-\vva}%
\setlength{\vvb}{3em}%
\addtolength{\vvc}{-\vvb}%
\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{%
\strut Гладун~А.Д.,  Александров~Д.А.,\\
Берюлёва Н.С., Игошин~Ф.Ф.,\\
Лейман В.Г., Можаев В.В.,\\
Никулин~М.Г., Теврюков~А.А. \god \strut}

\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{%
Московский физико-технический институт\strut\\
(государственный университет), \god}

}
