\lab{3.2.1}{Сдвиг фаз в цепи переменного тока}

\cel{изучить влияние активного сопротивления, индуктивности и ёмкости на сдвиг фаз между током и напряжением в цепи
переменного тока.}

\prin{генератор звуковой частоты (ЗГ), двухканальный осциллограф (ЭО), магазин ёмкостей, магазин сопротивлений, катушка
индуктивности, резисторы, мост переменного тока.}

Удобным, хотя и не очень точным прибором для измерения фазовых соотношений служит электронный осциллограф. Пусть нужно
измерить сдвиг фаз между двумя напряжениями~$U_1$ и~$U_2$. Подадим эти напряжения на горизонтальную и вертикальную
развёртки осциллографа. Смещение луча по горизонтали и вертикали определяется выражениями
\[
x=x_0\cos\Omega t,\qquad y=y_0\cos(\Omega t+\alpha),
\]
где $\alpha$~--- сдвиг фаз между напряжениями $U_1$ и $U_2$, а $x_0$ и~$y_0$~--- амплитуды напряжений, умноженные на
коэффициенты усиления соответствующих каналов осциллографа. Исключив время, после несложных преобразований найдём:
\[
\left(\frac{x}{x_0}\right)^2+ \left(\frac{y}{y_0}\right)^2+ \frac{2xy}{x_0 y_0} \cos\alpha=\sin^2 \alpha.
\]

\rpic{43mm}{2_1_1}{\cct Эллипс на экране осциллографа}{1}

Полученное выражение определяет эллипс, описываемый электронным лучом на экране осциллографа (рис.~\r{r1}). Ориентация
эллипса зависит как от искомого угла $\alpha$, так и от усиления каналов осциллографа. Для расчёта сдвига фаз можно
измерить отрезки $2y_{x=0}$ и $2y_0$ (или $2x_{y=0}$ и $2x_0$, на рисунке не указанные) и, подставляя эти значения в
уравнение эллипса, найти
\[
\alpha=\pm\arcsin\left(\frac{y_{x=0}}{y_0}\right).
\]

\rpic{39mm}{2_1_2}{\cct Принципиальная схема фазовращателя}{2}

\noindent Для правильного измерения отрезка $2y_{x=0}$ важно, чтобы центр эллипса лежал на оси~$y$.

На практике часто используются устройства, позволяющие в широких пределах изменять фазу напряжения ($0<\psi<\pi$). Такие
устройства называются \term{фазовращателями}. Схема простого фазовращателя приведена на \p{2}. Она включает в себя два
одинаковых резистора~$R_1$, ёмкость~$C$ и переменное сопротивление~$R$.

Используя метод комплексных амплитуд, найдём зависимость сдвига фаз между входным напряжением $U_{вх}=U_0\cos\Omega t$ и
выходным~$U_{вых}$ от соотношения между импедансами сопротивления~$R$ и ёмкости~$C$. Для этого выразим выходное
напряжение~$U_{вых}$ через~$U_{вх}$, параметры контура и частоту внешнего источника~$\Omega$:
$U_{34}=f(U_{12},\,R,\,C,\,\Omega)$.


\fcpic{2_1_3}{Схема установки для исследования сдвига фаз между током и напряжением}{3}

Обозначим комплексную амплитуду входного напряжения через~$\widehat{U}_0$. Тогда напряжение между точками 1 и 3 в силу
равенства сопротивлений~$R_1$
\[
\widehat{U}_{13}=\frac{\widehat{U}_0}{2}.
\]
Если фазу напряжения $\widehat{U}_{вх}$ положить равной нулю, то $\widehat{U}_0$ будет действительной величиной:
$\widehat{U}_0=U_0$. Приняв напряжение в точке 1 равным нулю, получим амплитуду напряжения в точке~3:
\[
\widehat{U}_{03}=\frac{U_0}{2}.
\]
Рассчитаем $\widehat{U}_{04}$~--- амплитуду напряжения в точке~4. Импеданс~$Z$ последовательно соединённых сопротивления
$R$ и ёмкости $C$ равен
\[
Z=R-\frac{i}{\Omega C}.
\]
Для комплексной амплитуды тока $\widehat{I}_0$, проходящего через~$R$ и~$C$, имеем
\[
\widehat{I}_0=\frac{U_0}{Z}=\frac{U_0}{R-i/(\Omega C)},
\]
а для комплексной амплитуды напряжения в точке~4~---
\[
\widehat U_{04}=\widehat I_0 R=U_0\frac{R}{R-i/(\Omega C)}.
\]
Выходное напряжение $\widehat{U}_{вых}$ равно разности напряжений в точках 3 и~4:
\[
\widehat{U}_{вых}=\widehat{U}_{04}-\widehat{U}_{03}=\widehat{U}_{04}-U_0/2= \frac{U_0}{2}\;\frac{R+i/(\Omega
C)}{R-i/(\Omega C)}.
\]
В числитель и знаменатель последнего выражения входят комплексно-сопряжённые величины, модули которых одинаковы, поэтому
величина выходного напряжения не меняется при изменении~$R$. Модуль~$U_{вых}$ всегда равен $U_0/2$~---
половине~$U_{вх}$. Сдвиг фаз между входным и выходным напряжениями равен $2\arctg[1/(\Omega RC)]$ и меняется от~$\pi$
(при $R\to 0$) до~$0$ (при $R\to\infty$).

\eo Схема для исследования сдвига фаз между током и напряжением в цепи переменного тока представлена на \p{3}. Эталонная
катушка~$L$, магазин ёмкостей~$C$ и магазин сопротивлений $R$ соединены последовательно и через дополнительное
сопротивление~$r$ подключены к источнику синусоидального напряжения~--- звуковому генератору~ГЗ-109.

Сигнал, пропорциональный току, снимается c сопротивления~$r$, пропорциональный напряжению~--- с генератора. Оба сигнала
подаются на универсальный осциллограф~С1-83. Этот осциллограф имеет два канала вертикального отклонения, что позволяет
одновременно наблюдать на экране два сигнала. В нашей работе это две синусоиды, смещённые друг относительно друга в
зависимости от сдвига фаз между током и напряжением в цепи. На рис.~\r{r3} синусоиды на экране ЭО сдвинуты по фазе
на~$\pi/2$.

\fcpic{2_1_4}{Схема установки для исследования фазовращателя}{4}

Схема фазовращателя, изображённая на \p{4}, содержит два одинаковых резистора~$R_1$, смонтированных на отдельной плате,
магазин сопротивлений~$R$ и магазин ёмкостей~$C$.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимости сдвига фаз между током и напряжением от сопротивления в~$RC$- и
в~$RL$-цепи; определить добротность колебательного контура, сняв зависимость сдвига фаз от частоты вблизи резонанса;
оценить диапазон работы фазовращателя.

\zn Знакомство с работой двухканального осциллографа C1-83

\n Соберите схему, изображённую на рис.~\r{r3}. Установите на катушке индуктивности максимальное значение~$L=50$~мГн.
Для катушки со значением $L=500$~мГн рекомендации смотрите на её корпусе.

Для подключения магазина ёмкостей используйте клеммы~<<1>> и~<<$2'$>>. В этом случае верхним рядом курбелей (ручек)
можно менять ёмкость в интервале $0\div1$~мкФ. Показания курбелей суммируются. Установите значение $C=0,5$~мкФ.

Для подключения магазина сопротивлений используйте клеммы 1 и 3. При этом работают все декады. Установите $R=0$.

С помощью множителя частоты 1 и лимба 2 генератора установите рабочую частоту $\nu=1$~кГц; переключатель~4~--- нагрузка
генератора~--- поставьте в положение 5~Ом (для $L=500$~мГн нагрузка $600$~Ом). Включите генератор. Потенциометр 3
позволяет менять величину выходного напряжения.

Включите осциллограф выдвижением на себя ручки 1. Переключатели 2 и 3 режимов работы входов усилителя поставьте в нижнее
положение~(<<$\sim$>>). При этом исследуемый сигнал поступает на вход усилителя через разделительную ёмкость.

Нажмите на кнопку 4 (<<$\rightarrow\rightarrow$>>)~--- переключатель режима работы усилителей, при котором на экране~ЭО
видны сигналы, поступающие на оба канала. При нажатии на кнопку~<<I>> на экране виден только сигнал канала~I, при
нажатии на кнопку~<<$II;x-y$>>~--- только сигнал канала~II.

В блоке <<синхронизация>> нажмите кнопку~5 (режим внутренней синхронизации по сигналу канала~I) и кнопку~6 (<<$+$>>)~---
полярность синхронизирующего сигнала.

С помощью ручек 7 (внутренняя~--- плавная, внешняя~--- дискретная) переключателя <<ВРЕМЯ/ДЕЛ>> подберите частоту
развёртки, при которой на экране укладывается немного больше одного периода синусоиды. Потенциометр 8 позволяет
перемещать сигнал по горизонтали. При выдвижении на себя ручки~8 скорость развёртки сигнала увеличивается в~5~раз.

\n[p2] Переведите переключатель 2 в положение <<$\perp$>>. При этом вход усилителя подключается к корпусу, и на экране
появляется горизонтальная линия, соответствующая нулевой линии канала~I. С помощью потенциометра 9~(<<$\updownarrow$>>)
совместите линию с осью~$x$ экрана. Переведите переключатель~2 в исходное положение. Аналогичную операцию проделайте с
каналом~II. В этом случае используется потенциометр~10. С потенциометрами 9 и 10 совмещены переключатели изменения
усиления каналов. При выдвижении на себя переключателя коэффициент усиления возрастает в~10~раз.

Величину сигнала на экране можно регулировать как регулятором~3 выходной мощности генератора, так и регуляторами~11 и~12
коэффициента усиления каналов. Внешний регулятор осуществляет дискретное переключение, внутренний~--- плавное.
Установите амплитуды обоих сигналов примерно одинаковыми.

\n[p3] Измерение сдвига фаз удобно проводить следующим образом:

1)~подобрать частоту развёртки, при которой на экране осциллографа укладывается чуть больше половины периода синусоиды;

2)~отцентрировать горизонтальную ось (см. п.~\r{p2});

3) измерить расстояние $x_0$ (рис.~\r{r3}) между нулевыми значениями одного из сигналов, что соответствует смещению по
фазе на $\pi$;

4) измерить расстояние $x$ между нулевыми значениями двух синусоид и пересчитать в сдвиг по фазе: $\psi=\pi\cdot x/x_0$.

\zn Исследование зависимости сдвига фаз между током и напряжением от $R$ в $RC$-цепи

\n В схеме, собранной согласно \p{3}, закоротите катушку, подключив оба провода, идущих к катушке, на одну клемму.
Установите $C=0,5$~мкФ, $\nu=1$~кГц и рассчитайте реактивное сопротивление цепи $X_1=1/(\Omega C)$. Циклическая частота
$\Omega=2\pi\nu$.

\n[p5] Увеличивая сопротивление $R$ от нуля до $10\cdot Z_1$, проведите измерения сдвига фаз $\psi$ (см. п.~\r{p3}).
Предварительно подберите шаги $\Delta R$, для которых приращения $x$ будут примерно одинаковы. Периодически проверяйте
положение нулевой линии синусоиды.

\zn Исследование зависимости сдвига фаз от $R$ в $RL$-цепи

\n В схеме, собранной согласно \p{3}, закоротите магазин ёмкостей. Установите $L=50$~мГн, $\nu=1$~кГц (для катушки со
значением $L=500$~мГн рекомендации смотрите на её корпусе). Рассчитайте реактивное сопротивление цепи $X_2=\Omega L$.

\n Меняя сопротивление от 0 до $10\cdot Z_2$, проведите измерения сдвига фаз $\psi$ для $6\div8$ значений $R$ (см.
п.~\r{p5}).

\zn Исследование зависимости сдвига фаз от частоты в $RCL$-цепи

\n В цепи, собранной согласно рис.~\r{r3}, установите значения $C=0,5$~мкФ, $L=50$~мГн ($C=0,05$~мкФ для $L=500$~мГн),
$R=0$. Рассчитайте резонансную частоту $\nu_0=1/(2\pi\sqrt{LC})$.

\n Подбирая частоту ЗГ, добейтесь резонанса. При резонансе сдвиг фаз $\psi=0$ и нулевые значения двух синусоид должны
совместиться, а при равенстве амплитуд синусоиды полностью совпадают.

\n[p10] Меняя частоту \aht{в обе стороны} от резонансного значения, снимите зависимость сдвига фаз от частоты. С
изменением частоты меняется расстояние $x_0$, которое занимает половина периода синусоиды, поэтому разумно каждый раз
фиксировать отношение $x/x_0$. Вблизи резонанса ($|\psi|<\pi/3$) точки должны лежать почаще.

\n Повторите измерения п.~\r{p10} для сопротивления $R=100$~Ом.

\n Запишите значение $R_L$~--- активное сопротивление катушки, указанное на её крышке. Проверьте значения $L$ и $R_L$ с
помощью моста Е7-8.

\zn Исследование работы фазовращателя

\n Соберите схему по \p{4}. Убедитесь, что выход ЗГ не заземлён. Установите $C=0,5$~мкФ, $\nu=1$~кГц. Оцените визуально
диапазон изменения сдвига фаз при изменении $R$ от~$0$ до $10$~кОм.

\zn Обработка результатов

\n По результатам измерений сдвига фаз в $RC$-цепи постройте график: $\tg\psi=f[1/(\Omega C R_{\Sigma})]$. Здесь
$R_{\Sigma}$~--- суммарное активное сопротивление цепи: $R_{\Sigma}=R+r$; $r=10$~Ом~--- сопротивление резистора.
Постройте теоретический график на этом же листе.

\n Постройте график $\tg\psi=f(\Omega L/R_{\Sigma})$ для $RL$-цепи. Здесь $R_{\Sigma}=R+r+R_L$. Сравните график с
теоретическим.

\n Постройте на одном листе графики $|\psi|=f(\nu/\nu_0)$ для $R=0$ и~$100$~Ом (величину $\psi$ удобно откладывать в
долях $\pi$).

Определите по графикам добротность контура: $Q=\nu_0/(2\Delta\nu)$, где $2\Delta\nu/\nu_0$~--- ширина графика при сдвиге
фаз $\psi=\pi/4$.

\n Сравните добротность, определённую графически, с расчётом через параметры~$L$, $C$ и~$R$ (см.~(\oref{v2_23})).

\n Постройте векторную диаграмму для фазовращателя.

{\small

\kv

\n Что называется импедансом электрической цепи?

\n Как складываются импедансы при последовательном и параллельном соединении элементов электрической цепи?

%\n Можно ли описывать процессы затухания и установления колебаний, пользуясь понятием импеданса?

\lit

\n \emph {Сивухин Д.В.} Общий курс физики. --- T.~III. Электричество.~--- М.:~Наука, 1983. \S\S~129,~130.

\n \emph {Калашников С.Г.} Электричество.~---~М.:~Наука, 1977. \S\S~220, 227, 228.

}
