\lab{3.2.2}{Резонанс~напряжений}

\cel{изучение последовательной цепи переменного тока, наблюдение резонанса напряжений.}

\prin{регулировочный автотрансформатор, катушка индуктивности с выдвижным сердечником, магазин ёмкостей, реостат,
резистор, амперметр, три вольтметра, ваттметр, осциллограф, универсальный мост.}

В теории переменных токов (см. введение к разделу) напряжения и токи принято выражать комплексными величинами. Модуль
комплексной величины равен при этом амплитудному значению напряжения (или тока), а фаза~--- сдвигу фаз, измеренному по
отношению к какому-либо одному напряжению или току, принятому в качестве опорного. Параметры основных элементов цепи
задаются их импедансами, т.~е. тоже некоторыми комплексными числами.

\cpic[0.6]{2_2_1}{Схема установки для изучения закона Ома в цепи переменного тока}{1}

Рассмотрим электрическую цепь, состоящую из резистора~$R$ и катушки индуктивности~$L$ с импедансом $Z_L=\rL+i\Omega L$,
последовательно подключённых к внешнему источнику, \eds которого меняется по синусоидальному закону с частотой~$\Omega$
(\p{1}).

Обозначим через $U_R$ напряжение на резисторе, через $U_L$~--- напряжение на катушке и через $U_{R+L}$~--- суммарное
напряжение на катушке и на резисторе. Для этих напряжений справедливы комплексные соотношения:
\be1
\widehat{U}_R=\widehat{I}R,\quad\widehat{U}_L=\widehat{I}(\rL+ i\Omega L),\quad
\widehat{U}_{R+L}=\widehat{I}(R+\rL+i\Omega L).
\ee
Напомним, что здесь $\rL$~--- активное сопротивление катушки, которое характеризует суммарные потери энергии в катушке,
в том числе потери в её ферромагнитном сердечнике.

Переходя к модулям и фазам токов и напряжений, найдём из (\r{1}):
\be2
U_R=I\cdot R,\qquad \tg\psi_1=0;
\ee
\be3
U_L=I\cdot\sqrt{{\rL}^2+(\Omega L)^2},\qquad\tg\psi_2=\frac{\Omega L}{\rL};
\ee
\be4
U_{R+L}=I\sqrt{(R+\rL)^2+(\Omega L)^2},\qquad\tg\psi_3=\frac{\Omega L}{R+\rL}.
\ee
В этих формулах $U$ и $I$ обозначают \emph{эффективные} значения напряжений и токов (показания приборов), как принято в
электротехнике.

Измеряя с помощью трёх вольтметров значения~$U_R$, $U_L$ и~$U_{R+L}$ и зная сопротивление резистора~$R$, нетрудно
вычислить, пользуясь формулами~(\r2), (\r3) и (\r4), силу тока в цепи, активное сопротивление катушки~$\rL$, её
индуктивность~$L$, мощность~$P_L$, выделяемую на катушке, и сдвиг фаз между током и напряжением на катушке.

Рассчитаем мощность переменного тока, выделяемую в катушке. Мгновенное значение мощности равно
\[
P=U(t)\cdot I(t).
\]
Средняя мощность за период $T$ определяется формулой
\[
\bar P=\frac{1}{T}\int\limits_{0}^{T}U(t)\cdot I(t)\,dt.
\]
Полагая $I(t)=I\sqrt{2}\,\cos\Omega t$, $U(t)=U\sqrt{2}\,\cos(\Omega t+\psi)$, получим после интегрирования:
\be5
P_L = U_L\cdot I\cos\psi=I^2\cdot\rL.
\ee
Средняя мощность, выделяющаяся в катушке самоиндукции, определяется, таким образом, действительной частью её импеданса.

Активное сопротивление катушки $\rL$ можно определить, если включить её в последовательный колебательный контур с
известными параметрами --- сопротивлением~$R$ и ёмкостью~$C$ (\p{2}). В контуре, настроенном в резонанс на частоту
$\Omega$ внешнего источника (собственная частота контура и внешняя совпадают: $\omega_0=\Omega$), реактивные
сопротивления индуктивности и ёмкости одинаковы:
\be6
\omega_0 L =\frac{1}{\omega_0 C}.
\ee
Определив каким-либо экспериментальным способом добротность~$Q$ этого контура, можно рассчитать полное сопротивление
контура $R_{\Sigma}$ в резонансе, поскольку
\be7
Q=\frac{\omega_0 L}{R_{\Sigma}}=\frac{1}{\omega_0C\,R_{\Sigma}}.
\ee
Резонансное сопротивление контура $R_{\Sigma}$ включает в себя известное сопротивление резистора~$R$ и активное
сопротивление катушки $\rL$:
\be8
R_{\Sigma}=R+\rL.
\ee

\eo Схема установки для исследования закона Ома в цепи переменного тока представлена на \p{1}. Цепь, состоящая из
резистора $R_1\simeq 100$~Ом и катушки~$L$ с выдвижным сердечником, подключена к автотрансформатору, выходное напряжение
которого можно менять от~0 до~127~В. Напряжения на каждом из элементов и суммарное напряжение цепи измеряются тремя
вольтметрами: $V_R$, $V_L$ и $V_{R+L}$. Амперметр~$A$ измеряет ток в цепи, а ваттметр~$P$~--- мощность, выделяющуюся на
катушке.

\fcpic{2_2_2}{Схема установки для наблюдения резонанса напряжений}{2}

Ваттметр электродинамической системы состоит из двух катушек, одна из которых вращается в магнитном поле другой, если
через них течёт ток. Т\'оковая катушка ваттметра $II^*$ включается последовательно в исследуемую цепь, а катушка
напряжений (потенциальная) $VV^*$~--- параллельно к элементу, в котором измеряется выделяемая мощность.

Два из четырёх зажимов ваттметра помечены звёздочкой~(*). Эти зажимы надо соединить вместе. Предел измерений
устанавливается при помощи переключателей или штепселей, которые вставляются в соответствующие гнёзда: произведение цифр
против штепселя токовой катушки $II^*$ и против переключателя катушки напряжений $VV^*$ определяет мощность,
соответствующую отклонению стрелки на всю шкалу. Отсчёт мощности ведётся по любой из шкал, обозначенных буквой~$P$.

Схема установки для изучения резонанса напряжений изображена на \p{2}. Последовательно соединены резистор~$R_2\approx
5$~Ом, катушка~$L$ и магазин ёмкостей~$C$. Амперметр~$A$ измеряет ток в цепи, вольтметр~$V_C$~--- напряжение на ёмкости,
вольтметр~$V_{\Sigma}$~--- суммарное напряжение на контуре. Резонанс можно зафиксировать с помощью осциллографа, если
подать на вход~$X$ напряжение с контура, а на вход~$Y$~--- напряжение с резистора $R_2$, пропорциональное току в цепи. В
общем случае на экране виден эллипс. При резонансе эллипс вырождается в прямую линию.

Резонансные напряжения на контуре $U_{\Sigma,~рез}$ и на ёмкости~$U_{C,~рез}$ равны соответственно
\be9
U_{\Sigma,~рез}=I_{рез} R_{\Sigma},\quad U_{C,~рез}=\frac{I_{рез}}{\Omega C}.
\ee
Сравнивая (\r7) и (\r9), получим
\be10
Q=\frac{U_{C,~рез}}{U_{\Sigma,~рез}}.
\ee
Формула (\r{10}) показывает, что добротность контура может быть найдена по измеренным значениям напряжений на контуре и
на конденсаторе при резонансе. Зная добротность контура и ёмкость $C$, можно рассчитать $R_{\Sigma}$ по формуле (\r7), а
затем определить $\rL$.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимость индуктивности~$L$ и сопротивления~$\rL$ катушки от глубины погружения
сердечника (\p{1}) и определить резонансные характеристики контура: добротность $Q$, сопротивление контура~$R_{\Sigma}$,
параметры катушки~$L$ и~$\rL$ (\p{2}).

\zn Закон Ома в цепи переменного тока

\n Убедитесь, что автотрансформатор отключён от сети (тумблер~1 в положении <<Выкл>>), а положение регулятора~3
соответствует минимальному напряжению (крайнее левое). Переключатель мощности 2 установите в положение 500~Вт.

\n Соберите схему согласно \p{1}. Выходное напряжение снимите с клемм 0--127~В. Реостат $R_1 \approx 100$~Ом подключите
без движка. Правила подключения ваттметра смотрите в описании экспериментальной установки.

\n Установите рабочие пределы измерительных приборов: амперметр~--- 2,5~А, вольтметры~--- 150~В, ваттметр~--- 25~Вт:
переключатель катушки напряжений~$U$~--- на 100~В, штепсель токовой катушки~$I$~--- на 0,25~А.

\n Указатель положения сердечника катушки $L$ установите на отметку~$x=5$~мм (в этом положении сердечник почти полностью
введён в катушку). При меньших значениях $x$ ток в цепи практически отсутствует.

\n Включите автотрансформатор (тумблер $1$) и, вращая ручку $3$, установите на вольтметре автотрансформатора
напряжение~$\approx127$~В.

\n Перемещая сердечник шагами по $2\div3$~мм, снимите зависимости тока~$I$, напряжений~$U_R$, $U_L$, $U_{R+L}$ и
мощности~$P_L$ от координаты сердечника $x$. Включите в серию среднее положение сердечника.


\zn Резонанс напряжений

\n Убедитесь, что автотрансформатор отключён от сети (тумблер~1 в положении <<Выкл>>), а регулятор~3 установлен на
минимальное напряжение. Переключатель мощности~2 установите в положение~200~Вт. Соберите схему согласно рис.~\r{r2}.
Выходное напряжение снимите с клемм 0--70~В. Последовательно с постоянным сопротивлением $R_2\simeq5$~Ом соедините
катушку и магазин ёмкостей.

\n Установите рабочие пределы измерительных приборов: амперметр~--- 5~А, вольтметр $V_C$~--- 300~В, вольтметр
$V_{\Sigma}$~--- 75~(150)~В.

\n Поставьте указатель перемещения сердечника в среднее положение. Установите начальное значение ёмкости $C=20$~мкФ.

\n Включите автотрансформатор в сеть. Регулятором~3 установите на вольтметре автотрансформатора напряжение около 30~В.

\n Меняя ёмкость и наблюдая за изменением эллипса на экране ЭО, настройте контур в резонанс с частотой сети. Убедитесь,
что при резонансе ток в цепи максимален.

\n Как можно точнее измерьте резонансный ток $I$ и резонансные напряжения на ёмкости~--- $U_{C,~рез}$ и на контуре~---
$U_{\Sigma,~рез}$.

Оцените на месте добротность контура по формуле (\r{10}).

\n Запишите резонансное значение ёмкости~$C$, координату положения сердечника при резонансе, величину дополнительного
сопротивления $R_2$, сопротивление реостата~$R_1$ и характеристики приборов.

\n Уберите входное напряжение до нуля, отключите автотрансформатор от сети и разберите схему. Сердечник катушки оставьте
в среднем (резонансном) положении.

\n Не изменяя положения сердечника, сначала измерьте омическое сопротивление витков катушки с помощью омметра, а
затем~--- $L$ и~$\rL$ с помощью моста переменного тока.

\zn Обработка результатов

\n По результатам измерений $P_L$ и $I$ вычислите значения~$\rL$ по формуле~(\r5), а затем определите $L$ (см.~(\r3)).
Частота сети $\nu_0=50$~Гц.

Постройте на одном листе графики зависимостей $L$ и $\rL$ от положения сердечника и определите по ним значения $L$ и
$\rL$, соответствующие среднему (резонансному) положению сердечника.

\n Для среднего положения сердечника постройте векторную диаграмму напряжений: треугольник по трём сторонам при
горизонтальном расположении $U_R$ (рис.~\oref{v2_r7}).

Отложите на диаграмме активную ($U_{L,~акт}$) и реактивную~($U_{L,~реакт}$) составляющие напряжения на катушке и
рассчитайте по ним значения~$L$ и~$\rL$.

Определите по диаграмме $\cos\theta$~--- сдвиг фаз между током и напряжением на катушке~--- и сравните с расчётом по
формуле~(\r{5}).

\n С помощью векторной диаграммы по теореме косинусов выразите мощность~$P_L$, выделяемую на катушке, через
напряжения~$U_R$, $U_L$, $U_{R+L}$ и сопротивление~$R_1$ (метод трёх вольтметров).

Рассчитайте этим методом величину $P_L$ для среднего положения сердечника и сравните с показаниями ваттметра.

\n Рассчитайте активное сопротивление катушки~$\rL$ через ток и напряжение на контуре (см. (\r9) и (\r8)).

\n Рассчитайте $L$ и $\rL$ через добротность~$Q$ (см. (\r{10}), (\r6), (\r7) и (\r8)).

\n Занесите результаты в таблицу:

\tab{1}{}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline &Мост Е7--\phantom{4}&График&Вект.диагр.&
$f(I_{\mbox{\small рез}},U_{\Sigma,\,\mbox{\small рез}})$&$f(Q)$\\
\hline
$\rL$& & & & & \\
$L$& & & & --- & \\
\hline
\end{tabular}}

Сравните величины $L$ и $\rL$, определённые разными способами

\n Оцените погрешности. Подумайте о причинах расхождения результатов.

{\small

\kv

\n Почему показание вольтметра $V_{R+L}$ не равно сумме показаний вольтметров $V_R$ и $V_L$? В нашем случае $V_{R+L} <
V_R + V_L$. Может ли неравенство иметь другой знак?

\n Почему при резонансе в схеме на \p{2} эллипс на экране осциллографа вырождается в прямую?

\n Из чего складывается активное сопротивление катушки с сердечником?

\n Поясните принцип работы ваттметра.

\n Выполняется ли условие квазистационарности токов в используемой схеме? Почему?

\n На какой частоте гудит катушка?

\lit

\n \emph{Сивухин~Д.В.} Общий курс физики. --- Т. III.~--- Электричество.~--- М.: Наука, 1983. \S\S~129, 130.

\n \emph {Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977. \S\S~220, 227, 228.

%\n Кингсеп???

}
