\lab{3.3.1}{Измерение удельного заряда электрона методами магнитной~фокусировки и~магнетрона}

\cel{определение отношения заряда электрона к его массе методом магнитной фокусировки и методом магнетрона.}

\zrus Метод магнитной фокусировки

\prin{электронно-лучевая трубка и блок питания к ней; соленоид; реостат; амперметр постоянного тока; электростатический
вольтметр; милливеберметр; ключи.}

Теоретическая часть работы изложена во введении к разделу в пункте \oref{v3_2.1}.

Идея опыта заключается в следующем. Электронно-лучевая трубка, вынутая из осциллографа, помещается в длинный соленоид,
создающий магнитное поле, направленное вдоль оси трубки. Электроны вылетают из электронной пушки трубки практически с
одинаковыми продольными скоростями $v_{\parallel}$. Небольшое напряжение, подаваемое на отклоняющие пластины, изменяет
только поперечную составляющую скорости. Это означает, что все электроны в магнитном поле будут двигаться по спиралям с
одним и тем же шагом $L$ и, следовательно, электроны будут встречаться вновь, пересекая ось пучка на расстояниях $L$,
$2L$ и т.~д. В~этих точках сечение пучка будет наименьшим, т.~е. в них электронный пучок будет фокусироваться.
Следовательно, при изменении магнитного поля изображение пучка на экране будет периодически стягиваться в ярко
светящееся пятнышко. Если расстояние от пушки до экрана $l$, то пучок сфокусируется на экране при условии
\[
l=nL,\quad где\quad n=1,\, 2,\, 3,\, \ldots,
\]
или
\[
l=\frac{2\pi v_{\parallel}}{(e/m)B_ф}n.
\]
Выразив в этой формуле скорость электронов через ускоряющее напряжение, получаем выражение для удельного заряда через
измеряемые физические величины:
\be1
\frac{e}{m}=\frac{8\pi^2V}{l^2}\left(\frac{n^2}{B_ф^2}\right).
\ee

\eo Основной частью установки является электронный осциллограф С1-1, трубка которого вынута и установлена в длинном
соленоиде, создающим магнитное поле. Напряжение на отклоняющие пластины и питание подводятся к~трубке многожильным
кабелем.

\rpic{40mm}{3_1_1}{\cct Схема измерений по~методу магнитной~фокусировки}{1}

Пучок электронов, вылетающих из катода с разными скоростями (энергия электрона $\approx 0,1$~эВ), ускоряется анодным
напряжением~$\approx 1$~кВ. После прохождения двух диафрагм из пучка выделяются электроны с~практически одинаковой
продольной скоростью $v_{\parallel}$. Небольшое переменное напряжение, поступающее с клеммы <<Контрольный сигнал>>
осциллографа на отклоняющие пластины, изменяет  только поперечную составляющую скорости. Угол~$\alpha$ отклонения пучка
от оси трубки, таким образом, зависит  от времени, и электроны прочерчивают на экране трубки светящуюся линию. При
увеличении магнитного поля линия на экране сокращается, постепенно стягиваясь в точку, а затем снова удлиняется. Второе
прохождение через фокус происходит в том случае, когда электроны на пути от катода к экрану описывают два витка спирали,
третье~--- при трёх витках.

Анодное напряжение, определяющее продольную скорость электронов, измеряется электростатическим киловольтметром.

Магнитное поле в соленоиде создаётся постоянным током (\p1), сила которого регулируется переменным сопротивлением~$R$ и
измеряется амперметром $A$. Ключ К служит для изменения направления поля в соленоиде.

Величина магнитного поля определяется с помощью измерительной катушки, подключённой к милливеберметру. Этот прибор
измеряет изменение магнитного потока, пронизывающего измерительную катушку, которая намотана  на один каркас с
соленоидом. Описание милливеберметра и правила работы с ним приведены на с.~\pageref{MWB}.

На точность результатов может влиять внешнее магнитное поле, особенно продольное. Оно не вызывает размытия фокуса, но
изменяет величину фокусирующего поля. Присутствие внешнего магнитного поля проще всего обнаружить с помощью
переполюсовки соленоида: при изменении направления поля показания милливеберметра будут отличаться, но их полусумма не
зависит от наличия постоянного продольного поля.

Измерение магнитного поля с помощью милливеберметра обычно производится в предварительных опытах: при отключении ключа~К
устанавливается связь между силой тока, протекавшего через соленоид, и индукцией магнитного поля в соленоиде. По
измеренным значениям строится калибровочный график, который используется при обработке результатов основных измерений для
пересчёта от тока к индукции магнитного поля.

\zad

В работе предлагается определить значения магнитных полей, при которых происходит фокусировка электронного пучка, и по
результатам измерений рассчитать $e/m$.

\dopop

\n Прокалибруйте электромагнит~--- определите связь между индукцией~$B$ магнитного поля и током $I$ через обмотки
магнита. Для этого с помощью милливеберметра снимите зависимость магнитного потока $\Phi=BSN$, пронизывающего пробную
катушку, находящуюся в~магнитном поле, от тока~$I$. Значение $SN$ (произведение площади сечения пробной катушки на число
витков в ней) указано на установке.

Проведите измерения магнитного потока $\Phi$ при двух направлениях тока через обмотку.

\n Включите осциллограф  и подайте напряжение с клеммы <<Контрольный сигнал>> на вертикальный (или горизонтальный) вход
усилителя. На экране появится светящаяся линия.

\n[p3] Установите минимальный ток через соленоид и, постепенно увеличивая его, найдите значение тока $I_ф$, при котором
линия первый раз стягивается в точку. Продолжая увеличивать ток, снимите зависимость $I_{ф}$ от порядкового номера
фокуса $n$.

\n Повторите измерения $I_{ф}=f(n)$ для другого направления магнитного поля.

\n Запишите ускоряющее напряжение $V$, величины $L$ и $SN$, указанные на установке, и характеристики приборов.


\Obrab

\n Постройте график $B_{ф}=f(I)$.

\n По графику $B_{ф}=f(I)$ определите усреднённые значения $B_{ф}$ для каждого фокуса и постройте график зависимости
$B_{ф}=f(n)$. Используйте наклон графика для расчёта $e/m$ с помощью формулы~(\r1).

\n Оцените погрешности и сравните результат с табличным.



\zrus Измерение $\boldsymbol{e/m}$ методом магнетрона

\prin{электронная лампа с цилиндрическим анодом; универсальный стабилизированный источник постоянного и переменного
напряжений; соленоид; миллиамперметр; амперметр и вольтметр постоянного тока.}

В настоящей работе отношение $e/m$ для электрона определяется с помощью метода, получившего название <<метод
магнетрона>>. Это название связано с тем, что применяемая в работе конфигурация электрического и магнитного полей
напоминает конфигурацию полей в магнетронах~--- генераторах электромагнитных колебаний сверхвысоких частот.


\noindent\hfil\piccapt{38mm}{3_1_2}{Схема устройства двухэлектродной лампы}{2}
\hfil
\piccapt{45mm}{3_1_3}{\cct Траектории электронов, вылетающих из~катода, при~разных значениях индукции магнитного~поля}{3}
\cpicskip

Движение электронов в этом случае происходит в кольцевом пространстве, заключённом между катодом и анодом
двухэлектродной электронной лампы (\p2). Нить накала лампы (катод) располагается вдоль оси цилиндрического анода, так
что электрическое поле между катодом и анодом имеет радиальное направление. Лампа помещается внутри соленоида,
создающего магнитное поле, параллельное оси лампы. Движение электронов в такой лампе рассмотрено в приложении к работе.

Рассмотрим траектории электронов, вылетевших из катода, более подробно. Пусть потенциал анода равен $V_а$. В отсутствие
магнитного поля (\p3) электрон движется прямолинейно по радиусу. При слабом поле траектории несколько искривляются, но
электроны всё же попадают на анод. При некотором критическом значении индукции магнитного поля $B_{кр}$ траектории
искривляются настолько, что только касаются анода. Наконец, при $B>B_{кр}$ электроны вовсе не попадают на анод и
возвращаются к катоду. Величину~$B_{кр}$ нетрудно найти по выведенной в приложении формуле (\oref{p3.3.1_18}), заметив,
что в этом случае радиальная скорость электрона $\dot{r}$ при $r=r_а$ (при радиусе анода) обращается в нуль:
\be19
V_а=\frac{eB_{кр}^2r_а^2}{8m}.
\ee
Преобразуя (\r{19}), найдём
\be20
\frac{e}{m}=\frac{8V_а}{B_{кр}^2r_а^2}.
\ee

Формула (\r{20}) позволяет вычислять $e/m$, если при заданном $V_а$ найдено такое значение магнитного поля (или,
наоборот, при заданном $B$ такое значение $V_а$), при котором электроны перестают попадать на анод.

\rpic{42mm}{3_1_4}{Зависимость анодною тока от индукции магнитного поля в соленоиде}{4}

До сих пор мы рассматривали идеальный случай, когда при $B<B_{кр}$ все электроны без исключения попадают на анод, а при
$B>B_{кр}$ все они возвращаются на катод, не достигнув анода. Анодный ток $I_а$ с увеличением магнитного поля изменялся
бы при этом так, как это изображено на \p4 штриховой линией. В реальных условиях невозможно обеспечить полную
коаксиальность анода и катода, вектор индукции магнитного поля всегда несколько наклонён по отношению к катоду,
магнитное поле не вполне однородно и т.~д. Все эти причины приводят к сглаживанию кривой на \p4 и она приобретает вид
сплошной линии на \p4. В~хорошо собранной установке перелом функции $I_а=f(B)$ остаётся, однако, достаточно резким и с
успехом может быть использован для измерения $e/m$.

\eo Схема установки изображена на \p5. Двухэлектродная лампа Л с цилиндрическим анодом специально изготовлена из
немагнитных материалов. Анод лампы состоит из трёх металлических (нержавеющая сталь) цилиндров одинакового диаметра. Два
крайних цилиндра электрически изолированы от среднего небольшими зазорами и используются для устранения краевых эффектов
на торцах среднего цилиндра, ток с которого используется при измерениях. В качестве катода используется тонкая
(диаметром 50~мкм) хорошо натянутая вольфрамовая проволока, расположенная по оси всех трёх цилиндров анодной системы.
Катод лампы разогревается переменным током, отбираемым от стабилизированного источника питания. С этого источника на
анод лампы подаётся постоянное напряжение (0--120~В), регулируемое с помощью потенциометра и измеряемое вольтметром $V$.

\fcpic[0.8]{3_1_5}{Схема измерительной установки}{5}

Лампа закреплена в соленоиде. Ток, проходящий через соленоид, подаётся с выпрямителя и измеряется амперметром $A$.
Индукция магнитного поля в соленоиде рассчитывается по току, протекающему через обмотку соленоида. Коэффициент
пропорциональности между ними указан на установке.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимость анодного тока от тока, протекающего через соленоид, при различных
напряжениях на аноде лампы и по результатам измерений рассчитать удельный заряд электрона.

\n Установите на аноде лампы потенциал $V_а=60$~В. Снимите зависимость анодного тока $I_а$ от индукции магнитного поля в
соленоиде (от тока $I_{м}$ через соленоид). В области резкого изменения тока точки должны лежать чаще (\p4)

\n Снимите аналогичные зависимости $I_а=f(I_м)$ для 5--6 фиксированных значений $V_а$ в диапазоне 60--120~В.

\n Запишите параметры установки и характеристики приборов.

\Obrab

\n Используйте полученные результаты для построения семейства кривых $I_а(B)$. Для каждого значения $V_а$ определите по
графику критическое значение индукции магнитного поля $B_{кр}$.

\n Постройте  график зависимости $B_{кр}^2$ от $V_а$. По угловому коэффициенту полученной прямой определите удельный
заряд электрона $e/m$. Сравните результат с табличным.



{\small

\kv

\n Нарисуйте и объясните схемы измерения удельного заряда электрона методом магнитной фокусировки и методом магнетрона.

\n Объясните принцип действия электронно-лучевой трубки осциллографа.

\n Объясните принцип работы милливеберметра.

\n Почему в методе магнетрона используется анод из трёх цилиндров, а не из одного?

\bv

\lit

\n {\em Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т. III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983, \S\S~86, 89.

\n {\em Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977, \S\S~181--184.

}


\bpril

\pzago Движение электрона в магнетроне

Рассмотрим траекторию электронов, движущихся в лампе под действием электрического и магнитного полей. Для вычислений
воспользуемся цилиндрической системой координат, т.~е. будем характеризовать положение точки расстоянием от оси цилиндра
$r$, полярным углом $\phi$ и смещением вдоль оси $z$ (рис.~\oref{3.3.1_r2}). Рассмотрим сначала силы, действующие на
электрон со стороны электрического поля. Напряжённость электрического поля в цилиндрическом конденсаторе имеет только
радиальную компоненту $E_r=-E$. Поэтому сила, действующая на электрон в таком поле, направлена по радиусу, так что
\be9
F_r^{эл}=eE,\qquad F_z^{эл}=F_{\phi}^{эл}=0.
\ee

Рассмотрим теперь силы, действующие на электрон со стороны магнитного поля. Поскольку магнитное поле в нашем случае
направлено по оси $z$, для проекции силы на ось $z$ имеем
\be10
F_z^{маг}=0.
\ee
Остальные две составляющие силы найдём с помощью формулы Лоренца. Как нетрудно убедиться,
\be11
F_{\phi}^{маг}=ev_rB,\qquad F_{r}^{маг}=-ev_{\phi}B.
\ee
Из простых кинематических соображений ясно, что
\be12
v_r=\dot{r}=\frac{dr}{dt},\qquad v_{\phi}=r\dot{\phi}=r\frac{d\phi}{dt}.
\ee

Как видно из формул (\r{9}) и (\r{10}), ни магнитные, ни электрические силы, действующие на электрон, не имеют
составляющих по оси $z$. Движение вдоль оси $z$ является равномерным.

Движение в плоскости ($r$, $\phi$) удобно описывать с помощью уравнения моментов. Для проекции на ось $z$ имеем
\be13
\frac{dL_{z}}{dt}=M_z,
\ee
где $L_{z}$~--- момент импульса электрона относительно оси $z$, равный, как известно, $mr^2\dot{\phi}$. Величина $M_z$
равна $rF_{\phi}$. С помощью (\r{11}) и (\r{13}) найдём
\be14
M_z=erv_rB.
\ee
Подставляя (\r{12}) и (\r{14}) в (\r{13}), найдём
\be15
\frac{d}{dt}\left(mr^2\dot{\phi}\right)=eBr\frac{dr}{dt}=\frac12eB\frac{d(r^2)}{dt}.
\ee
Интегрируя уравнение (\r{15}), получаем
\be16
r^2\dot{\phi}+A=\frac{eBr^2}{2m},
\ee
где $A$~--- постоянная интегрирования, которую следует определить из начальных условий. В начале движения радиус $r$
равен радиусу катода, т.~е. очень мал. Правая часть (\r{16}) поэтому тоже очень мала. Электроны вылетают из катода с
небольшой скоростью, так что $r^{2}\dot{\phi}$ в начальный момент также мало. С хорошей точностью можно поэтому полагать
$A=0$. Наше уравнение приобретает при этом простой вид:
\be17
\dot{\phi}=\frac{eB}{2m}.
\ee

Рассмотрим теперь движение электрона по радиусу. Работа сил электрического поля, совершаемая при перемещении электрона
от катода до точки с потенциалом $V$, равна $W=eV$. Магнитное поле никакой работы не производит. Найденная работа должна
быть поэтому равна кинетической энергии электрона (начальной скоростью электрона мы снова пренебрегаем):
\[
eV=\frac{mv^2}{2}=\frac12m(v_r^2+v_\phi^2).
\]
С помощью (\r{12}) и (\r{17}) найдём
\be18
eV=\frac{m}{2}\left[\dot{r}^2+\left(\frac{reB}{2m}\right)^2\right].
\ee
Уравнение (\r{18}) полностью определяет радиальное движение электрона.

\epril
