\lab{3.3.2}{Исследование вольт-амперной характеристики вакуумного диода}

\cel{определение удельного заряда электрона на основе закона <<трёх вторых>>.}

\prin{радиолампа с цилиндрическим анодом; амперметр; многопредельные микроамперметр и вольтметр постоянного тока;
стабилизированные источники постоянного тока и постоянного напряжения.}

В работе исследуется зависимость прямого тока, проходящего через вакуумный диод, от напряжения на нём (положительная
ветвь вольт-амперной характеристики). Наибольший физический интерес представляет та область положительного напряжения на
диоде, в которой пространственный заряд (электронное облако) существенно влияет на распределение электрического поля
между катодом и анодом. В этой области ток диода меньше тока эмиссии катода из-за того, что электрическое поле
пространственного заряда препятствует движению электронов, испущенных катодом, и часть их возвращается на катод. Как
будет показано ниже, в этом случае величина тока пропорциональна напряжению на диоде в степени 3/2:
\[
I\propto V^{3/2}
\]
(<<закон трёх вторых>>). Коэффициент пропорциональности в этой формуле зависит от удельного заряда электрона (отношения
заряда электрона к его массе). Цель работы состоит в измерении удельного заряда электрона из вольт-амперной
характеристики диода в~области, описываемой <<законом трёх вторых>>.

Рассмотрим прохождение электрического тока через вакуумный диод. Будем считать, что его катод имеет форму нити с
радиусом~$r_к$, а анод~--- форму полого цилиндра с радиусом $r_а$ (\p{1}). Между катодом и анодом приложена разность
потенциалов $V_а$.

\rpic{40mm}{3_2_1}{Схема расположения электродов в диоде}{1}

Для простоты примем, что потенциал катода равен нулю, а потенциал анода равен $V_а$. Ток в лампе переносится
электронами, испускаемыми раскалённым катодом. Будем считать, что длина диода намного превосходит его радиальные
размеры, так что электрическое поле можно считать чисто радиальным.

Движение электронов в лампе происходит под действием электрического поля, распределение которого в свою очередь зависит
от плотности электронного облака. Нас будет интересовать задача о~стационарном (не меняющемся с течением времени)
распределении потенциала и зарядов. Будем также считать, что вследствие симметрии задачи потенциал электрического поля
не зависит ни от координаты $z$, ни от угла $\phi$ и является функцией одного радиуса $r$.

Распределение потенциала внутри диода определяется уравнением Пуассона, которое в цилиндрической системе координат имеет
вид (как уже сказано, полагаем $\d V/\d z=\d V/\d\phi=0$):
\be1
\D V=\frac{d^2 V}{dr^2}+\frac1r\frac{dV}{dr}=-\frac{\rho(r)}{\e_0},
\ee
где $\rho(r)$~--- плотность электрического заряда. Двумя сечениями, перпендикулярными оси $z$, вырежем в диоде слой
толщиной $l$. Плотность заряда $\rho(r)$ связана с током $I$, протекающим через этот слой, очевидной формулой
\be2
I=-2\pi r\rho(r)v(r)l,
\ee
где $v(r)$~--- скорость электронов на радиусе $r$. В стационарном случае $I$ не зависит от $r$. Таким образом,
\be3
I=\const.
\ee
Скорость электронов определяется разностью потенциалов, которую они прошли, и скоростью их вылета из катода. Этой
последней скоростью мы будем пренебрегать. Ошибка, связанная с указанным предположением, тем меньше, чем выше $V_а$ (при
малых напряжениях она может оказаться существенной). Тогда
\be4
\frac{mv^2(r)}{2}=eV(r).
\ee
В формуле (\r{4}) $m$~--- масса, $e$~--- абсолютная величина заряда электрона.

Исключая $v$ и $\rho$ из уравнений (\r{1}), (\r{2}) и (\r{4}), найдём
\be5
r\frac{d^2V}{dr^2}+\frac{dV}{dr}=\frac{I}{2\pi\e_0l}\sqrt{\frac{m}{2eV}}.
\ee
Мы пришли, таким образом, к дифференциальному уравнению второго порядка, из которого следует определить $V$. Это
уравнение может быть решено, если заданы граничные условия, т.~е. значения потенциала на катоде и на аноде.
Дополнительная трудность состоит в том, что неизвестен ток $I$, зависящий от $V$ и входящий в правую часть (\r{5}), и,
таким образом, не полностью определено само уравнение.

Вместо того чтобы задавать величину тока $I$, можно наложить на потенциал ещё одно условие, например, задавать не только
потенциал анода, но и производную $dV/dr$ на катоде. Обычно полагают
\be6
\left.\frac{dV}{dr}\right|_{r=r_к}=0.
\ee
Производная $dV/dr=-E_r$, где $E_r$~--- радиальная компонента напряжённости электрического поля. Наше предположение
означает, таким образом, что вблизи катода пространственный заряд электронов полностью экранирует электрическое поле,
создаваемое анодной разностью потенциалов. В электронных лампах при нормальных рабочих режимах электрическое поле
обращается в нуль не на самом катоде, а на расстоянии 0,01--0,1~мм от него. В нашем случае этим расстоянием можно
пренебречь. Условие (\r{6}) и пренебрежение начальной скоростью вылетающих с катода электронов не вполне точны и
вносятся для упрощения задачи.

Уравнение (\r{5}) является нелинейным дифференциальным уравнением. Его решение не может быть найдено простыми методами.
Пусть, однако, мы нашли решение этого уравнения при некотором $V_а=V_{а0}$ и пусть при этом ток оказался равным $I=I_0$.
Покажем, что в этом случае можно найти решение (\r{5}) и при любом другом значении потенциала $V_а$. Если $I_0$ и
$V_{а0}(r)$ являются решением задачи при напряжении $V_{а0}$, то выражения
\be7
I=I_0\left(\frac{V_а}{V_{а0}}\right)^{3/2},\qquad V(r)=V_{а0}(r)\frac{V_а}{V_{а0}}
\ee
являются искомыми решениями уравнения (\r{5}) при потенциале~$V_а$. В~самом деле, подставляя (\r{7}) в (\r{5}), найдём
\[
r\frac{V_а}{V_{а0}}\frac{d^2V_{а0}(r)}{dr^2}+\frac{V_а}{V_{а0}}\frac{dV_{а0}(r)}{dr}=
\frac{I_0}{2\pi\e_0l}\left(\frac{V_а}{V_{а0}}\right)^{3/2}\lefteqn{\!\!\!\!\!\cdot}
\sqrt{\frac{m}{2eV_{а0}(r)V_а/V_{а0}}}.
\]

Сокращая это уравнение на $V_а/V_{а0}$, придём к уравнению
\[
r\frac{d^2V_{а0}(r)}{dr^2}+ \frac{dV_{а0}(r)}{dr}=\frac{I_0}{2\pi\e_0l}\sqrt{\frac{m}{2eV_{а0}(r)}},
\]
которое, конечно, выполняется, так как по предположению $I_0$ и $V_{а0}(r)$ являются решениями (\r{5}).

\fcpic[0.9]{3_2_2}{Схема экспериментальной установки}{3}

Формула (\r{7}) представляет собой содержание {\em<<закона трёх вторых>>}, утверждающего, что ток в вакуумном диоде
пропорционален напряжению на нём в степени 3/2. Этот закон справедлив при любой~--- а не только при цилиндрической~---
геометрии электродов, если ток не слишком велик (т.~е. пока условие (\r{6}) нарушается не слишком сильно).

В общем случае решение уравнения~(\r{5}), удовлетворяющее условию (\r{6}), записывается обычно в виде
\be8
I=\frac{8\sqrt{2}\pi\e_0l}{9}\sqrt{\frac{e}{m}}\frac{1}{r_а\beta^2}V^{3/2},
\ee
где $\beta^2$~--- функция от $r_а/r_к$, которая может быть задана бесконечным рядом или графиком. То обстоятельство, что
$I$ пропорционально $V^{3/2}$, уже обсуждалось. Линейный характер связи между $I$ и $\sqrt{e/m}$ очевиден из
рассмотрения правой части (\r{5}). Численный коэффициент при $V^{3/2}$ выбран так, чтобы $r_а/r_к\to\infty$ при
$\beta^2\to1$.

%\rpic{45mm}{3_2_3}{Схема наружного шунта}{4}

\eo Исследования проводятся на диоде {\tt 2Ц2С} с косвенным накалом. Радиус его катода $r_к=0,9$~мм, радиус анода
$r_а=9,5$~мм, коэффициент $\beta^2=0,98$. Полная высота анода и катода составляет около 20~мм, однако эмиссия электронов
происходит только с центральной части катода, покрытой оксидным слоем. Высота этого слоя $l=9$~мм. Поскольку рабочая
часть катода достаточно удалена от его торцов, электрическое поле в этой части с~хорошей точностью можно считать
радиальным.

Схема экспериментальной установки изображена на \p{3}. Для подогрева катода используется стабилизированный выпрямитель
{Б5-7}, а в качестве анодного источника~--- выпрямитель Б5-10. В цепь накала включены амперметр $A$ и предохранительное
сопротивление $R$. Анодное напряжение измеряется вольтметром (многопредельным гальванометром М-253), а анодный ток~---
миллиамперметром (микроамперметром М-95 c наружным шунтом). Наружный шунт позволяет изменять пределы измерений тока от
10~мкА до 10~мА.

\zad

В работе предлагается исследовать вольт-амперные характеристики диода при различных токах накала и по результатам
измерений определить удельный заряд электрона.

\dopop

\n Ознакомьтесь с экспериментальной установкой, изображённой на \p{3}.

\n Используя наружный шунт, установите предел измерения миллиамперметра 10~мкА.

\n Установите предел измерения вольтметра 7,5~В.

\n Регулятором выпрямителя цепи накала установите ток накала 1,3~А.

\n Регулятором выпрямителя анодной цепи установите анодное напряжение $V_{а}=0,5$~В.

\n Исследуйте вольт-амперные характеристики диода в диапазоне от 0 до 50~В. В процессе измерений следите за постоянством
тока накала. В диапазоне от 0 до 6~В изменяйте напряжение шагами по 0,5~В, в диапазоне от 6 до 10~В~--- шагами по 1~В, а
в диапазоне от 10 до 50~В~--- шагами по 5~В.

\n Повторите измерения при токах накала 1,4; 1,5 и 1,6~А.

\Obrab

\n По результатам эксперимента постройте графики зависимости $I_а=f(V_{а}^{3/2})$. Определите интервалы значений
$V_{а}$, на которых графики имеют вид прямых линий. Найдите  наклон прямолинейных участков характеристик и используйте
его для вычисления $e/m$ электрона.

\n В тех же координатах на другом рисунке постройте участок вольт-амперной характеристики в диапазоне анодных
напряжений от 0 до 10~В. Почему вольт-амперная характеристика на этом участке нелинейна?

{\small

\kv

\n Нарисуйте качественные графики распределения потенциала $V(r)$ между катодом и анодом: а)~при нулевой разности
потенциалов между катодом и анодом; б)~при большой разности потенциалов (режим насыщения тока диода). Объясните эти
распределения.

\n Качественно изобразите зависимость тока диода от напряжения на аноде в области от отрицательных напряжений $V_{а}$
до больших положительных. Покажите на этом графике участок напряжений, при которых выполняется <<закон трёх вторых>>.
Чем объясняются отклонения от этого закона при малых и больших напряжениях на аноде?

\n Как влияет ток накала катода на ток диода при неизменном напряжении на аноде? Приводит ли это к погрешности
измерения $e/m$?

\bv

\lit

\n {\em Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т. III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983, \S~100--102.

\n {\em Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977, \S~157.

}
