\lab{3.3.4}{Эффект Холла в полупроводниках}

\cel{измерение подвижности и концентрации носителей заряда в полупроводниках.}

\prin{электромагнит с источником питания, амперметр, миллиамперметр, милливеберметр, реостат, цифровой вольтметр,
источник питания (1,5~В), образцы легированного германия.}

Элементарная теория свободных носителей заряда в~металлах и полупроводниках изложена во введении к разделу.

\eo Электрическая схема установки для измерения \eds~Холла представлена на \p{1}.

В~зазоре электромагнита (\p{1}а) создаётся постоянное магнитное поле, величину которого можно менять с~помощью
регулятора~$R_1$ источника питания электромагнита. Ток питания электромагнита измеряется амперметром~А$_1$. Разъём~К$_1$
позволяет менять направление тока в~обмотках электромагнита.

Градуировка магнита проводится при помощи милливеберметра. Описание милливеберметра и правила работы с ним приведены на
с.~\pageref{MWB}.

\fcpic[0.9]{3_4_1}{\cct Схема установки для исследования эффекта Холла в~полупроводниках}{1}

Образец из легированного германия, смонтированный в~специальном держателе (\p{1}б), подключается к~источнику питания
($\simeq 1,5$~В). При замыкании ключа~К$_2$ вдоль длинной стороны образца течёт ток, величина которого регулируется
реостатом~$R_2$ и измеряется миллиамперметром~А$_2$.

В образце с током, помещённом в зазор электромагнита, между контактами 3 и 4 возникает разность потенциалов~$U_{34}$,
которая измеряется с~помощью цифрового вольтметра.

Иногда контакты 3 и 4 вследствие неточности подпайки не лежат на одной эквипотенциали, и тогда напряжение между ними
связано не только с~эффектом Холла, но и с~омическим падением напряжения, вызванным протеканием основного тока через
образец. Измеряемая разность потенциалов при одном направлении магнитного поля равна сумме \eds~Холла и омического
падения напряжения, а при другом~--- их разности. В~этом случае \eds~Холла~$\Ex$ может быть определена как половина
алгебраической разности показаний вольтметра, полученных для двух противоположных направлений магнитного поля в~зазоре.
Знак измеряемого напряжения высвечивается на цифровом табло вольтметра.

Можно исключить влияние омического падения напряжения иначе, если при каждом токе через образец измерять напряжение
между точками 3 и 4 в~отсутствие магнитного поля. При фиксированном токе через образец это дополнительное к~\eds~Холла
напряжение~$U_0$ остаётся неизменным. От него следует (с~учётом знака) отсчитывать величину \eds~Холла:
\be1
\Ex=U_{34}\pm U_0.
\ee
При таком способе измерения нет необходимости проводить повторные измерения с~противоположным направлением магнитного
поля.

По знаку $\Ex$ можно определить характер проводимости~--- электронный или дырочный. Для этого необходимо знать
направление тока в~образце и направление магнитного поля.

Измерив ток~$I$ в образце и напряжение~$U_{35}$ между контактами~3 и 5 в~отсутствие магнитного поля, можно, зная
параметры образца, рассчитать проводимость материала образца по формуле
\be2
\sigma=\frac{I\, L_{35}}{U_{35}\,a\,l},
\ee
где $L_{35}$~--- расстояние между контактами 3 и 5, $a$~--- толщина образца, $l$~--- его ширина.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимость ЭДС~Холла от величины магнитного поля при различных токах через образец
для определения константы Холла; определить знак носителей заряда и проводимость материала образца.

\dopop

\n Подготовьте приборы к работе.

\n Проверьте работу цепи питания образца. Ток через образец не должен превышать 1~мА.

\n Проверьте работу цепи магнита. Определите диапазон изменения тока через магнит.

\n Прокалибруйте электромагнит~--- определите связь между индукцией~$B$ магнитного поля в зазоре электромагнита и током
$I_м$ через обмотки магнита. Для этого с помощью милливеберметра снимите зависимость магнитного потока $\Phi$,
пронизывающего пробную катушку, находящуюся в~зазоре, от тока~$I_м$ ($\Phi=BSN$). Значение $SN$ (произведение площади
сечения контура катушки на число витков в ней) указано на держателе катушки.

\n Проведите измерение ЭДС Холла. Для этого вставьте образец в~зазор выключенного электромагнита и определите
напряжение~$U_0$ между холловскими контактами 3 и 4 при минимальном токе через образец ($\simeq 0,2$~мА). Это
напряжение~$U_0$ вызвано несовершенством контактов~3, 4 и при фиксированном токе через образец остаётся неизменным.
Значение~$U_0$ с~учётом знака следует принять за нулевое.

Включите электромагнит и снимите зависимость напряжения~$U_{34}$ от тока~$I_м$ через обмотки магнита при фиксированном
токе через образец.

Проведите измерения $U_{34}=f(I_{M})$ при постоянном токе через образец для 6--8 его значений в~интервале 0,2--1~мА. При
каждом новом значении тока через образец величина~$U_0$ будет иметь своё значение.

При максимальном токе через образец ($\simeq 1$~мА) проведите измерения $U=f(I_{M})$ при другом направлении магнитного
поля.

\n Определите знак носителей в образце. Для этого необходимо знать направление тока через образец, направление магнитного
поля и знак ЭДС Холла.

Направление тока в образце показано знаками~<<+>> и <<$-$>> на \p{1}. Направление тока в~обмотках электромагнита при
установке разъёма~K$_1$ в~положение~I показано стрелкой на торце магнита.

Зарисуйте в тетради образец. Укажите на рисунке направления тока, магнитного поля и отклонение носителей. По знаку
($\pm$) на клеммах цифрового вольтметра определите характер проводимости.

\n Для определение удельной проводимости удалите держатель с~образцом из зазора. Подключите к~клеммам~<<$H_{x}$>> и
<<$L_{x}$>> вольтметра потенциальные концы~3 и 5. Измерьте падение напряжения между ними при токе через образец 1~мА.

\n Запишите характеристики приборов и параметры образца $L_{35}$, $a$, $l$, указанные на держателе.

\Obrab

\n Постройте график зависимости $B=f(I_{M})$.

\n Рассчитайте ЭДС~Холла по формуле~(\r{1}) и постройте на одном листе семейство характеристик $\Ex=f(B)$ при разных
значениях тока~$I$ через образец. Определите угловые коэффициенты~$k(I)=\Delta{\E}/\Delta B$ полученных прямых.

Постройте график $k=f(I)$. Рассчитайте угловой коэффициент прямой и по формуле~(\oref{v3_11}) Приложения определите
величину постоянной Холла~$R_{X}$. Рассчитайте концентрацию~$n$ носителей тока в~образце по формуле (\oref{v3_12}).

Оцените погрешность результата и сравните результат с~табличным.


\n Рассчитайте удельную проводимость~$\sigma$ материала образца по формуле~(\r{2}).

Используя найденные значения концентрации~$n$ и проводимости~$\sigma$, с~помощью формулы~(\oref{v3_6}) вычислите
подвижность~$b$ носителей тока в~общепринятых для этой величины внесистемных единицах: размерность напряжённости
электрического поля $[E]=[U/L]=$~B/см, размерность скорости $[v]=$~см/с, поэтому размерность
подвижности~$[b]=см^2/(В\.с)$.

Оцените погрешности и сравните результаты с~табличными.

{\small

\kv

\n Какие вещества называют диэлектриками, проводниками, полупроводниками? Чем объясняется различие их электрических
свойств? Как зависит от температуры проводимость металлов и полупроводников?

\n Дайте определение константы Холла. Как зависит константа Холла от температуры у металлов и полупроводников?

\n Зависит ли результат измерения константы Холла от геометрии образца?

\n Как устроен милливеберметр? Зависят ли его показания от сопротивления измерительной катушки? Каким должно быть это
сопротивление по сравнению с сопротивлением катушки прибора: большим или маленьким?

\n Получите выражение константы Холла для материалов с~двумя типами носителей. При выводе используйте условие равенства
нулю поперечного тока.

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество~--- М.: Наука, 1983. \S\S~98, 100.

\n \emph{Парселл Э.} Электричество и магнетизм.~--- М.: Наука, 1983. Гл.~4, \S\S~4--6; Гл.~6, \S~9 (Берклеевский курс
физики. Т.~II).

}
%1. {\emph Сивухин Д.В.} Общий курс физики.~--- Т.III.
%Электричество.~--- М.: Наука, 1983. \S\S~98,~100
%2. {\emph Парселл Э.} Электричество и магнетизм.~--- М.: Наука, 1983.
%Гл.~4, \S\S~4--6; гл.~6, \S~9. (Берклеевский курс физики.~Т.~II).
