\lab{3.3.5}{Эффект Холла в металлах}

\cel{измерение подвижности и концентрации носителей заряда в металлах.}

\prin{электромагнит с источником питания, источник постоянного тока, микровольтметр Ф116/1, амперметры, милливеберметр,
образцы из меди, серебра и цинка.}

Элементарная теория свободных носителей заряда в~металлах и полупроводниках изложена во введении к разделу.

\eo Электрическая схема установки для измерения \eds~Холла представлена на \p{1}.

\fcpic[0.9]{3_5_1}{Схема установки для исследования эффекта Холла в~металлах}{1}

В зазоре электромагнита (\p{1}а) создаётся постоянное магнитное поле, величину которого можно менять с~помощью источника
питания электромагнита. Разъём~К$_1$ позволяет менять направление тока в~обмотках электромагнита. Ток питания
электромагнита измеряется амперметром~А$_1$.

Градуировка магнита проводится с~помощью милливеберметра. Описание милливеберметра и правила работы с ним приведены на
с.~\pageref{MWB}.

Металлические образцы в форме тонких пластинок, смонтированные в~специальных держателях, подключаются к~блоку питания
через разъём (\p{1}б). Ток через образец регулируется реостатом~$R_2$ и измеряется амперметром~А$_2$.

Для измерений ЭДС Холла используется микровольтметр Ф116/1, в~котором высокая чувствительность по напряжению сочетается
с~малой величиной тока, потребляемого измерительной схемой: минимальный предел измерения напряжения составляет~1,5~мкВ,
а потребляемый ток~--- всего~$10^{-8}$~А.

В~образце с~током, помещённом в~зазор электромагнита, между контактами~2 и 4 возникает холловская разность потенциалов,
которая измеряется с~помощью микровольтметра, если переключатель К$_3$ подключён к~точке~2 образца. При подключении
К$_3$ к~точке~3 микровольтметр измеряет омическое падение напряжения~$U_{34}$, вызванное основным током через образец.
При нейтральном положении ключа входная цепь микровольтметра разомкнута.

Ключ К$_2$ позволяет менять полярность напряжения, поступающего на вход микровольтметра.

Иногда контакты~2 и 4 вследствие неточности подпайки не лежат на одной эквипотенциали, и тогда напряжение между ними
связано не только с~эффектом Холла, но и с~омическим падением напряжения, вызванным протеканием основного тока через
образец. Измеряемая разность потенциалов при одном направлении магнитного поля равна сумме \eds~Холла и омического
падения напряжения, а при другом~--- их разности. В~этом случае \eds~Холла $\Ex$ может быть определена как половина
алгебраической разности показаний вольтметра, полученных для двух противоположных направлений магнитного поля в~зазоре.

Можно исключить влияние омического падения напряжения иначе, если при каждом токе через образец измерять
напряжение~$U_0$ между точками~2 и 4 в~отсутствие магнитного поля. При фиксированном токе через образец это
дополнительное к~\eds~Холла напряжение остаётся неизменным. От него следует (с~учётом знака) отсчитывать величину
\eds~Холла:
\be1
\Ex=U_{24}\pm U_0.
\ee
При таком способе измерения нет необходимости проводить повторные измерения с~противоположным направлением магнитного
поля.

По знаку $\Ex$ можно определить характер проводимости~--- электронный или дырочный. Для этого необходимо знать
направление тока в~образце и направление магнитного поля.

Измерив ток $I$ в образце и напряжение~$U_{34}$ между контактами~3 и 4 в~отсутствие магнитного поля, можно, зная
параметры образца, рассчитать проводимость материала образца по очевидной формуле:
\be2
\sigma=\frac{I\, L_{34}}{U_{34}\, al},
\ee
где $L_{34}$~--- расстояние между контактами~3 и 4, $a$~--- толщина образца, $l$~--- его ширина.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимость ЭДС~Холла от величины магнитного поля при различных токах через образец
для определения константы Холла; определить знак носителей заряда и проводимость различных металлических образцов.

\dopop

\n Подготовьте приборы к работе.

\n Проверьте работу цепи питания образца. Для этого подключите к разъёму блока управления один из образцов~--- медный
или серебряный. Убедитесь, что ток через образец можно изменять от 0,5 до 1,2~А.

\n Проверьте работу цепи магнита. Установите разъём К$_1$ в положение I и определите диапазон изменения тока через
электромагнит.

\n Прокалибруйте электромагнит. Для этого вставьте в зазор электромагнита пробную катушку милливеберметра и исследуйте
зависимость магнитного потока~$\Phi$, пронизывающего пробную катушку, от тока $I_м$ через обмотки магнита ($\Phi=BSN$).
Значение $SN$ (площадь сечения пробной катушки на число витков в ней) указано на держателе катушки.

Проведите измерения магнитного потока для 6--8 значений тока через электромагнит.

\n Проведите измерение ЭДС Холла. Для этого вставьте образец в~зазор выключенного электромагнита и определите
напряжение~$U_0$ между холловскими контактами 2 и 4 при минимальном токе через образец ($\simeq 0,5$~А). Это
напряжение~$U_0$ вызвано несовершенством контактов~2, 4 и при фиксированном токе через образец остаётся неизменным.
Значение~$U_0$ с~учётом знака следует принять за нулевое.

Включите электромагнит и снимите зависимость напряжения~$U_{24}$ от тока~$I_м$ через обмотки магнита при фиксированном
токе через образец. Измерения следует проводить при \aht{медленном} увеличении магнитного поля. Резкие изменения
магнитного поля наводят ЭДС индукции в~подводящих проводах и вызывают большие отклонения стрелки микровольтметра.

Повторите измерения $U=f(I_{M})$ при постоянном токе через образец для 5--6 его значений в~интервале $0,5-1,2$~А. При
каждом новом значении тока через образец величина~$U_0$ будет иметь своё значение.

При максимальном токе через образец проведите измерения $U=f(I_{M})$ при другом направлении магнитного поля.

Для образца из цинка снимите зависимость $U=f(I_{M})$ при одном значении тока через образец ($I\simeq 1$~А).

\n Определите знак носителей в образце. Для этого необходимо знать направление тока через образец, направление
магнитного поля и знак ЭДС Холла. Направление тока в образце показано знаками~<<+>> и <<$-$>> на \p{1}. Направление тока
в~обмотках электромагнита при установке разъёма~K$_1$ в~положение~I показано стрелкой на торце магнита.

Напомним, что знак потенциала, соответствующий точкам 2 или 4, можно определить по \p{1}.

Зарисуйте в тетради образец. Укажите на рисунке направление тока, магнитного поля (положение разъёма~K$_1$) и знак
потенциала, соответствующий клемме~4 (положение ключа~K$_2$ при отклонении стрелки вольтметра вправо).

Определите знак носителей заряда для каждого из двух образцов.

\n Определите удельную проводимость образца. Для этого удалите держатель с~образцом из зазора. Установите переключатель
микровольтметра \nazv{пределы измерения} на 750~мкВ. Ключ~K$_3$ поставьте в~положение~$U_{34}$.

При токе через образец~$\sim 1$~А измерьте падение напряжения между контактами 3 и 4 для каждого из двух образцов.

\n Запишите характеристики приборов и параметры образцов $L_{34}$ $a$, $l$, указанные на держателях.

\zor Обработка результатов

\n Рассчитайте индукцию магнитного поля~$B$ для каждого значения тока и постройте график зависимости $B=f(I_{M})$.

\n Рассчитайте ЭДС Холла по формуле~(\r1) и постройте на одном листе семейство характеристик $\Ex=f(B)$ при разных
значениях тока~$I$ через образец (для меди или серебра). Определите угловые коэффициенты~$k(I)=\Delta\E/\Delta B$
полученных прямых.

Постройте график $k=f(I)$. Рассчитайте угловой коэффициент прямой и по формуле~(\oref{v3_11}) определите величину
постоянной Холла $\Rx$.

Для цинка изобразите на графике зависимость $\Ex=f(B)$ и по наклону прямой рассчитайте постоянную Холла.

Для обоих образцов рассчитайте концентрацию~$n$ носителей тока по формуле (\oref{v3_12}).

Оцените погрешности и сравните результаты с~табличными.

\n Рассчитайте удельную проводимость~$\sigma$ материала образцов по формуле~(\r{2}).

Используя найденные значения концентрации~$n$ и проводимости~$\sigma$, с~помощью формулы~(\oref{v3_6}) рассчитайте
подвижность~$b$ носителей тока в~общепринятых для этой величины внесистемных единицах: размерность напряжённости
электрического поля~$[E]=[U/L]=В/см$, размерность скорости~$[v]=см/с$, поэтому размерность подвижности $[b]=см^2/(В\.с)$.

Оцените погрешности и сравните результаты с табличными.

{\small

\kv

\n Какие вещества называют диэлектриками, проводниками, полупроводниками? Чем объясняется различие их электрических
свойств? Как зависит от температуры проводимость металлов и полупроводников?

\n Дайте определение константы Холла. Как зависит константа Холла от температуры у~металлов и полупроводников?

\n Зависит ли результат измерения константы Холла от геометрии образца?

\n Как устроен милливеберметр? Зависят ли его показания от сопротивления измерительной катушки? Каким должно быть это
сопротивление по сравнению с~сопротивлением рамки прибора: большим или маленьким?

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество~--- М.: Наука, 1983. \S\S~98, 100.

\n \emph{Парселл Э.} Электричество и магнетизм.~--- М.: Наука, 1983. Гл.~4, \S\S~4--6; Гл.~6, \S~9 (Берклеевский курс
физики. Т.~II).

}
