\lab{3.4.5}%{Исследование кривых намагничивания ферромагнетиков с помощью осциллографа}
{Петля гистерезиса (динамический метод)}

\cel{изучение петель гистерезиса ферромагнитных материалов с помощью осциллографа.}

\prin{автотрансформатор, понижающий трансформатор, интегрирующая цепочка, амперметр, вольтметр, электронный осциллограф,
делитель напряжения, тороидальные образцы с~двумя обмотками.}

Ферромагнитные материалы часто применяются в~трансформаторах, дросселях, машинах переменного тока, то есть
в~устройствах, где они подвергаются периодическому перемагничиванию. Изучение магнитных характеристик ферромагнетиков
в~переменных полях представляет поэтому большой практический интерес. Основные характеристики ферромагнетиков~--- их
коэрцитивная сила, магнитная проницаемость, мощность, рассеиваемая в~виде тепла при перемагничивании, и т.~д.~---
зависят от частоты перемагничивающего поля. В~настоящей работе кривые гистерезиса ферромагнитных материалов изучаются
в~поле частоты~50~Гц с~помощью электронного осциллографа.

\bfno{Измерение магнитной индукции в образцах} Магнитную индукцию удобно определять с~помощью ЭДС, возникающей при
изменении магнитного потока $\Phi$ в~катушке, намотанной на образец:
\be1
\E=-\frac{d\Phi}{dt}.
\ee

Пусть катушка плотно охватывает образец, и индукция~$\vB$ в~образце однородна. В~этом случае
\be2
\Phi=BSN_и,
\ee
где $N_и$~--- число витков в~измерительной катушке, а $S$~--- площадь витка. Подставляя это значение~$\Phi$
в~формулу~(\r{1}), после интегрирования найдём
\be3
|B|=\frac{1}{SN_и}\int{\E} dt.
\ee

Таким образом, для определения $B$ нужно проинтегрировать сигнал, наведённый меняющимся магнитным полем на измерительную
катушку, намотанную на образец.

Для интегрирования сигнала применяют разного рода интегрирующие схемы. Простейшая из них состоит из соединённых
последовательно резистора~$R$ и конденсатора~$C$ (\p{1}) и выполняет своё назначение, если сопротивление~$R$ резистора
заметно превышает сопротивление конденсатора (если выходной сигнал много меньше входного: $U_{вых}\ll U_{вх}$).

\rpic{4.5cm}{4_5_1}{Интегрирующая ячейка --- $RC$-цепочка}{1}

В самом деле, при при выполнении этого условия
%$R\gg 1/(\Omega C)$
ток в~цепи пропорционален входному напряжению: $I\simeq U_{вх}/R$, а напряжение на ёмкости~$C$
\be4
U_{вых}=\frac qC=\frac 1C \int I\,dt \simeq \frac{1}{RC}\int U_{вх}\,dt.
\ee
Этот вывод тем ближе к истине, чем больше постоянная времени $\vartau=RC$ превосходит характерное время процесса
(например, его период). Для синусоидальных напряжений
\be5
U_{вых}=\frac{U_{вх}}{RC\Omega},
\ee
где $\Omega$~--- частота сигнала.

Обозначив параметры интегрирующей ячейки через $R_и$ и $C_и$, выразим индукцию~$B$ с~помощью формул~(\r{3}) и~(\r{4})
через $U_{вых}$~--- напряжение на ёмкости интегрирующей ячейки:
\be6
|B|=\frac{1}{SN_и}\int\E\,dt=\frac{1}{SN_и}\int U_{вх}\,dt=\frac{R_и C_и}{SN_и}U_{вых}.
\ee

\eo Схема установки изображена на \p{2}. Напряжение сети (220~В, 50~Гц) с~помощью регулировочного автотрансформатора~Ат
через разделительный понижающий трансформатор~Тр подаётся на намагничивающую обмотку~$N_0$ исследуемого образца.

Действующее значение переменного тока в обмотке~$N_0$ измеряется амперметром~А. Последовательно с~амперметром включено
сопротивление $R_0$, напряжение с~которого подаётся на вход~$X$ электронного осциллографа (ЭО). Это напряжение
пропорционально току в~обмотке~$N_0$, а следовательно, и напряжённости~$H$ магнитного поля в~образце.

Для измерения магнитной индукции $B$ с~измерительной обмотки~$N_и$ на вход $RC$-цепочки подаётся напряжение~$U_и$
($U_{вх}$), пропорциональное согласно (\r{6}) производной $\dot{B}$, а с интегрирующей ёмкости~$C_и$ снимается
напряжение~$U_C$ ($U_{вых}$), пропорциональное величине~$B$, и подаётся на вход $Y$ осциллографа.

Замкнутая кривая, возникающая на экране, воспроизводит в~некотором масштабе (различном для осей~$X$ и~$Y$) петлю
гистерезиса. Чтобы придать этой кривой количественный смысл, необходимо установить масштабы изображения, т.~е. провести
калибровку каналов~$X$ и~$Y$~ЭО. Для этого, во-первых, надо узнать, каким напряжениям (или токам) соответствуют
амплитуды сигналов, видимых на экране, и, во-вторых, каким значениям $B$ и $H$ соответствуют эти напряжения (или токи).

\fcpic[1]{4_5_2}{Схема установки для исследования намагничивания образцов}{2}

\bfno{Измерение напряжения с помощью осциллографа} Исследуемый сигнал подаётся на вход~$X$; величина сигнала
характеризуется длиной~$2x$ горизонтальной черты, наблюдаемой на экране ($x$~--- отклонение от нуля --- амплитуда
сигнала).

Если известна чувствительность усилителя~$K_x$ в вольтах на деление шкалы экрана, то удвоенная амплитуда напряжения
определяется произведением
\[
2U_{x,0}=2x\. K_x.
\]

Напряжение, подаваемое на ось $Y$, измеряется аналогично:
\[
2U_{y,0}=2y\. K_y,
\]
где $y$~--- отклонение от нуля в делениях шкалы, $K_y$~---чувствительность усилителя в~В/дел.

Наличие в схеме амперметра и вольтметра позволяет провести \emph{калибровку} усилителей~ЭО, т.~е. проверить значения
коэффициентов $K_x$ и $K_y$, (или определить их, если ручки плавной регулировки усиления при измерениях не были
установлены на максимум).

{\bf Калибровка горизонтальной оси ЭО} проводится при закороченной обмотке $N_0$. Эта обмотка с~помещённым в~неё
ферромагнитным образцом является нелинейным элементом, так что ток в~ней не имеет синусоидальной формы, и это не
позволяет связать амплитуду тока с~показаниями амперметра.

При закороченной обмотке $N_0$ амперметр~А измеряет эффективное значение синусоидального тока $I_{эфф}$, текущего через
известное сопротивление~$R_0$. Сигнал с~этого сопротивления подаётся на вход~$X$~ЭО. Измерив $2x$~--- длину
горизонтальной прямой на экране, можно рассчитать $m_x$~--- чувствительность канала $X$:
\be7
m_x=\frac{2R_0\sqrt{2}I_{эфф}}{2x}\;\frac{В}{дел}.
\ee

{\bf Калибровка вертикальной оси} проводится с~помощью сигнала, снимаемого через делитель напряжения с~обмотки~$12,6$~B
понижающего трансформатора (\p{2}). Вольтметр $V$ измеряет напряжение $U_{эфф}$ на обмотке. Часть этого напряжения
снимается с~делителя с~коэффициентом деления~$K$ и подаётся на вход~$Y$ ЭО (вместо напряжения $U_C$ на \p{2}).

Измерив $2y$~--- длину вертикальной прямой на экране, можно рассчитать чувствительность канала~$Y$:
\be8
m_y=\frac{2\sqrt{2}KU_{эфф}}{2y}\;\frac{В}{дел}.
\ee
При калибровке канала $Y$ тороид должен быть отключён, так~как несинусоидальный ток нагрузки в~первичной обмотке~$N_0$
тороида приводит к~искажению формы кривой напряжения и на обмотке трансформатора, питающей делитель.

Калибровку осей осциллографа можно использовать для построения кривой гистерезиса в~координатах~$B$ и~$H$. Значения~$H$
рассчитываются по теореме о~циркуляции [см.~(\oref{v4_7cir})], значения $B$~--- по формуле~(\r{6}).

{\bf Постоянную времени $RC$-цепочки} можно определить экспериментально. С~обмотки~$6,3$~B на вход интегрирующей цепочки
подаётся синусоидальное напряжение~$U_{вх}$. На вход~$Y$ осциллографа поочерёдно подаются сигналы со входа ($U_{вх}$) и
выхода~($U_{вых}= U_{c})~RC$-цепочки. Измерив амплитуды этих сигналов с~помощью осциллографа, можно рассчитать
постоянную времени~$\vartau=RC$. Как следует из формулы~(\r{5}),
\be9
RC=\frac{U_{вх}}{\Omega\,U_{вых}}.
\ee

\zad

В работе предлагается при помощи ЭО исследовать предельные петли гистерезиса и начальные кривые намагничивания для
нескольких ферромагнитных образцов; определить магнитные характеристики материалов, чувствительность каналов~$X$ и $Y$
осциллографа и постоянную времени~$\vartau$ интегрирующей цепочки.

\dopop

\n Для наблюдения петли гистерезиса на экране ЭО соберите схему согласно \p{2}. Подготовьте приборы к работе.

\n[p2] Подберите ток питания в~намагничивающей обмотке и коэффициенты усиления~ЭО так, чтобы предельная петля
гистерезиса занимала б\'ольшую часть экрана.

Зарисуйте на кальку предельную петлю и оси координат; отметьте на осях деления шкалы. Укажите (на кальке!) материал
образца, значения коэффициентов усиления~$K_x$ и~$K_y$, ток~$I_{эфф}$ в намагничивающей обмотке, параметры тороида.

\n Снимите начальную кривую намагничивания: плавно уменьшая ток намагничивания до нуля, отмечайте на кальке вершины
наблюдаемых частных петель. Эти вершины лежат на начальной кривой намагничивания.

\n[p6] Восстановите предельную петлю. Измерьте на экране (это точнее, чем по кальке) двойные амплитуды для коэрцитивной
силы [$2x(c)$] и индукции насыщения~[$2y(s)$]. Запишите соответствующие значения~$K_x$ и $K_y$.

\n Повторите измерения пп.~\r{p2}--\r{p6} для двух других катушек.

\n Прокалибруйте горизонтальную ось ЭО. Для этого отключите намагничивающую обмотку $N_0$ от цепи и снимите
зависимость~$2x [дел]=f(I_{эф})$.

\n Для калибровки вертикальной оси ЭО подключите вольтметр к~обмотке $12,6$~В (\p{2}).

Не меняя коэффициента~$K_y$, подберите напряжение~$U$ при котором стрелка вольтметра отклоняется почти на всю шкалу;
затем подайте на Y-вход ЭО напряжение с~делителя, подобрав коэффициент~$K$ делителя так, чтобы вертикальная прямая $2y$
занимала почти весь экран. Запишите значения $2y$, $U$, $k$ и $k_y$.

Повторите калибровку для всех~$K_y$, которые использовались при исследовании петель.

\n Определите $\vartau$~--- постоянную времени $RC$-цепочки [см.~(\r{9})]. Для этого разберите цепь тороида и подайте на
вход $RC$-цепочки синусоидальное напряжение с~обмотки~6,3~B трансформатора.

Подключите $Y$-вход ЭО ко входу интегрирующей цепочки, отключите $X$-вход ЭО и подберите ток, при котором вертикальная
прямая занимает б\'ольшую часть экрана. Определите входное напряжение на $RC$~--- цепочке: $U_{вх}=2y\. K_y$.

Не меняя тока, переключите $Y$-вход ЭО к~интегрирующей ёмкости и аналогичным образом определите напряжение~$U_{вых}$ на
выходе интегрирующей ячейки.

Рассчитайте на месте постоянную времени~$\vartau=RC$ по формуле~(\r{9}) и сравните с~расчётом через параметры~$R_{и}$ и
$C_{и}$, указанные на установке.

\n Запишите параметры $RC$-цепочки, амперметра, вольтметра и значение~$R_0$.

\Obrab

\n Рассчитайте чувствительность канала~X по формуле~(\r{7}) и сравните с~величиной~$K_x$, использованной при калибровке.

\n Рассчитайте чувствительность канала Y по формуле~(\r{8}) и сравните с величиной~$K_y$, указанной на ЭО.

\n Сравните экспериментальное значение~$\vartau$ с~расчётом через параметры~$R_{и}$ и~$C_{и}$, указанные на установке.
Проверьте условие $R\gg 1/(\Omega C$).

\n Рассчитайте напряжённости поля $H$ в~тороиде по формуле~(\oref{v4_7cir}), приняв $I=\sqrt{2}I_{эф}$.

Постройте график $H=f(x)$ и рассчитайте наклон калибровочной прямой
\[
\alpha=\frac{\D H}{\D x} \frac{[А/м]}{дел}.
\]

\n Рассчитайте коэрцитивную силу~$H_c$, используя измеренное значение~$2x(c)$ (с~учётом рабочего и калибровочного
коэффициентов $K_x$).

Рассчитайте $B_s$ по формуле~(\r{6}), взяв значения $R_{и}$ и $C_{и}$, указанные на установке. При этом
$U_{вых}=U_C=y(s)\cdot K_y$.

\n Укажите на кальках масштабы для предельных петель: $H~[А/м]$ на одно~деление возьмите из графика~$H=f(x)$ (с~учётом
калибровочного и рабочего коэффициентов усиления~ЭО); $B[Т]$ на одно деление рассчитайте по формуле~(\r{6}), взяв вместо
$U_{вых}$ соответствующие значения~$K_y$.

\n  Оцените максимальные значения $\mu_{диф}$ по основным кривым намагничивания.

\n Оцените погрешности. Сведите результаты в таблицу:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline ~Ампл.~&~Fe-Ni~&~Fe-Si~&~Феррит\\ \hline
$H_c$ $\frac{А}{м}$&$\frac{эксп.}{табл.}$& & \\
$B_s$ Tл& & & \\
$\mu_{диф}$& & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

{\small

\kv

\n  При какой форме образцов, помещённых в однородное магнитное поле, их намагниченность постоянна по всему объёму?

\n  Почему для наблюдения петли гистерезиса используются образцы в виде тора, а не в виде стержня?

\n  Почему при калибровке горизонтальной оси осциллографа необходимо отключать намагничивающую обмотку?

\nz  Оцените погрешность, которая возникает при измерении индукции~$B$, если измерительная катушка неплотно надета на
образец; например, если образец занимает всего половину охватываемой ею площади.

\lit

\n~\emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983. \S\S~74, 79.

\n~\emph{Калашников С.Г.} Электричество. --- М.: Наука, 1977. \S\S~110, 111, 119.

\n~\emph{Кингсеп А.С., Локшин Г.Р., Ольхов О.А.} Основы Физики. Т.~1. Механика, электричество и магнетизм, колебания и
волны, волновая оптика.~--- М.:~Физматлит, 2001. Ч.~II, гл.~5, \S~5.3.

}
