\lab{3.4.6}{Параметрический резонанс}

\cel{изучение параметрических колебаний в электрической цепи.}

\prin{параметрон (две тороидальных катушки, резисторы, интегрирующая цепочка, конденсаторы), генератор звуковых частот,
реостат, сглаживающий дроссель, магазин ёмкостей, магазин сопротивлений, вольтметр, миллиамперметр, осциллограф.}

Колебания в~резонансном контуре можно возбуждать не только питая контур от внешнего источника, но и периодически меняя
параметры контура.

Если периодически изменять ёмкость конденсатора или самоиндукцию катушки, входящих в~состав колебательного контура, то
при определённых условиях в~контуре возбуждаются незатухающие электрические колебания. Такой способ возбуждения
называется \emph{параметрическим}, поскольку колебания возникают не под действием внешней~ЭДС, а вследствие изменения
параметров контура.

Рассмотрим колебательный контур, состоящий из последовательно соединённых ёмкости~$C$, индуктивности~$L$ и
сопротивления~$R$. В~силу неизбежных внешних влияний и тепловых флуктуаций в~контуре всегда имеют место небольшие
колебания с~частотой~$\omega_0$, которая при малых потерях зависит только от реактивных параметров~$L$ и~$C$:
\be1
\omega_0=\frac{1}{\sqrt{LC}}.
\ee
При этом средняя полная энергия~$W$, запасённая в~контуре, остаётся постоянной; происходит лишь её периодическая
перекачка с~частотой~$2\omega_0$ из электрической
\[
W_э=\frac{q^2}{2C}
\]
в магнитную
\[
W_м=\frac{LI^2}{2}
\]
и обратно. Здесь $q$~--- заряд на обкладках конденсатора, $I$~--- ток в~катушке индуктивности. Полную энергию системы
можно изменить, если скачком поменять величину~$L$ (или $C$).

Рассмотрим, как изменяется энергия контура при быстром уменьшении~$L$ (например, растяжении катушки) в~тот момент, когда
ток в~катушке максимален. Сумма падений напряжения на элементах контура равна ЭДС самоиндукции:
\[
RI+\frac{q}{C}=-\frac{d(LI)}{dt}.
\]
Проинтегрируем это уравнение по времени за очень короткий промежуток~$\Delta t$ ($\Delta t \ll 1/\omega_0$), в~течение
которого изменяется индуктивность. Два первых интеграла при этом будут близки к~нулю, поэтому можно считать, что
магнитный поток~$\Phi$ в~катушке в~течение этого времени не изменяется:
\[
\D\Phi=\D(LI)=0
\]
или
\be2
\Phi=LI=\const.
\ee

Уменьшение индуктивности в~тот момент, когда ток в~контуре максимален, ведёт к~увеличению тока и магнитной энергии
в~катушке:
\[
\D W_м=\Delta \left(\frac{\Phi^2}{2L}\right) =-(LI)^2 \frac{\D L}{2L^2}=-\frac{I^2}{2}\D L.
\]
Если теперь через четверть периода вернуть индуктивность к~прежнему значению~--- энергия системы не изменится, так как
ток в~этот момент равен нулю. Ещё через четверть периода опять уменьшим~$L$~--- снова возрастёт энергия. Процесс
увеличения энергии системы за счёт работы внешних сил называют накачкой. Заметим, что индуктивность при этом меняется
с~частотой, вдвое превосходящей собственную частоту контура.

Энергия, которую получает контур за период,
\[
2W_м=I^2_{\max} \D L,
\]
должна превышать потери на активном сопротивлении, составляющие
\[
W_R=RI^2_{эф}T.
\]
При выполнении условия~$2W_м>W_R$ или $\Delta L>RT/2$ амплитуда колебаний в~контуре возрастает с~каждым периодом.
С~увеличением амплитуды всё более возрастает роль нелинейной зависимости $B(H)$, что ограничивает возрастание амплитуды.
Поэтому со временем в~контуре устанавливаются колебания максимально возможной постоянной амплитуды. Это явление называют
{\bf\sf параметрическим резонансом}.

То, что амплитуда установившихся колебаний определяется именно нелинейностью, а не потерями, является принципиальным
отличием параметрических колебаний от обычного резонанса.

Раскачка колебаний возможна при изменении~$C$ или~$L$ по любому периодическому закону с~частотами~$\Omega_н$, для
которых справедливо соотношение
\[
\frac{\omega_0}{\Omega_н}=\frac n2,
\]
где $n$~--- целое число (1, 2, ...). Наиболее эффективная раскачка имеет место при $n=1$, когда частота накачки
($\Omega_н$) равна частоте колебаний энергии $W_э$ и $W_м$ ($2\omega_0$).

В том случае, когда индуктивность изменяется по синусоидальному закону, условие возбуждения колебаний имеет вид
\be3
\D L>\frac{2RT}{\pi}.
\ee

Величиной индуктивности можно управлять электрически. Рассмотрим качественно, как это делается.

На \p{1} показана зависимость~$B(H)$ в~ферромагнитном сердечнике~--- петля гистерезиса. Индуктивность~$L$ катушки,
намотанной на такой сердечник, связана с индукцией~$B$. Меняя поле~$H$, можно выбрать такую рабочую точку на петле,
вблизи которой зависимость~$B(H)$ обладает наиболее ярко выраженной нелинейностью. На \p{1} это точка~$A$.

\rpic{4.00cm}{4_6_1}{\cct Полная и частная петли гистерезиса}{1}

Соответствующее подмагничивающее поле~$H_п$ задаётся \aht{постоянным} током, проходящим через дополнительную
(подмагничивающую) обмотку. Вблизи точки~$A$ особенно резко изменяется дифференциальная магнитная проницаемость:
\be4
\mu_{диф}=\frac{1}{\mu_0}\frac{dB}{dH}.
\ee

Небольшие колебания величины~$B$ вокруг рабочей точки можно создать, подав на вторую подмагничивающую обмотку
\aht{переменный} ток подмагничивания. Магнитная проницаемость~$\mu_{диф}$, а с~ней индуктивность~$L$, будут меняться
с~той же частотой, что и переменная составляющая подмагничивающего тока (из-за нелинейности $B(H)$ в~кривой~$\mu(t)$
присутствуют также колебания с~кратными частотами, не представляющие для нас интереса). Если изменения индуктивности
достаточно велики, то в~контуре возбуждаются незатухающие колебания, частота которых вдвое меньше частоты изменения
параметров контура (в нашем случае~--- частоты изменения индуктивности, то есть частоты подмагничивания). Такое
соотношение частот служит отличительным признаком параметрических колебаний.

\eo Для изучения параметрических колебаний используется <<параметрон>>~--- установка с~нелинейной индуктивностью, схема
которой представлена на \p{2}. <<Параметрон>> включает в себя две тороидальных катушки, интегрирующую ячейку $r_0$,
$C_0$, резисторы $r_1$ и $r_2$, ключи К$_1$ и К$_2$ и колебательный контур. Колебательный контур состоит из двух
последовательно соединённых индуктивностей~$L_1$ и~$L_2$, ёмкости~$C$ и сопротивлений~$R_м$ и $r_2$. На рисунке контур
заключён в~пунктирную рамку.

Обе катушки $L_1$ и $L_2$ с~одинаковым числом витков~$n_1$ намотаны на одинаковые тороидальные ферромагнитные
сердечники. Длина каждого сердечника~--- $l$, сечение~--- $S$, магнитная проницаемость~---~$\mu$. С помощью теоремы о
циркуляции можно показать, что общая индуктивность катушек
\be5
L=2\mu_0\mu\frac{n_1^2S}{l}.
\ee
Постоянный ток подмагничивания от источника постоянного напряжения 36~В проходит через две последовательно соединённые
обмотки с~числом витков~$n_2$. Ток регулируется потенциометром~П. Индуктивность~$L_0=3$~Гн поставлена для того, чтобы
увеличить сопротивление цепи переменному току. Переменный ток в~этой цепи практически отсутствует, постоянный измеряется
амперметром~А.

\fcpic[1]{4_6_2}{Схема установки}{2}

Переменный ток подмагничивания, создаваемый генератором звуковых частот, проходит через последовательно соединённые
обмотки~$n_3$. Обмотка~$n_4$ имеется всего на одном из сердечников. Она служит для измерения полного магнитного потока,
проходящего через сердечник. Обмотки~$n_1$ соединены так, что возникающие в~них ЭДС имеют противоположные знаки, поэтому
в~колебательном контуре не возникают токи, имеющие частоту звукового генератора.

Для измерения напряжений в~схему включён вольтметр переменного тока. При переключении ключа~К$_2$ в~верхнее положение
вольтметр измеряет напряжение~$U_г$ на выходе генератора, при переключении в~нижнее~--- выходное напряжение~$U_{вых}$ на
ёмкости~$C$.

Осциллограф позволяет наблюдать петлю гистерезиса, фиксировать момент возникновения и срыва параметрических колебаний и
определять их частоту с~помощью фигур Лиссажу.

При верхнем положении ключа~К$_1$ на вход~X осциллографа подаётся падение напряжения между точками~1 и~7, практически
равное напряжению~$U_{зг}$ на генераторе (падением напряжения на резисторах~$r_1$ и~$r_2$ можно пренебречь, поскольку
оно мало по сравнению с~$U_{зг}$). На вход~Y подаётся напряжение с~ёмкости~$C$ колебательного контура. По фигурам
Лиссажу, возникающим на экране, можно сравнить частоту накачки (частоту генератора) с~частотой колебаний контура.

При нижнем положении ключа~К$_1$ на вход~Y подаётся напряжение~$U_Y$ с~ёмкости~$C_0$. Эта ёмкость входит в~состав
интегрирующей цепочки~$r_0 C_0$, подключённой к~обмотке~$n_4$. ЭДС индукции, возникающая в~обмотке~$n_4$,
пропорциональна~$dB/dt$:
\[
U_4=n_4S\frac{dB}{dt}.
\]
Параметры интегрирующей цепочки подобраны так, что сопротивление~$r_0$ заметно превышает сопротивление обмотки~$n_4$ и
сопротивление ёмкости:
\[
r_0\gg\frac{1}{\omega_0 C_0}.
\]
При этом условии ток в цепочке пропорционален $dB/dt$:
\[
I_0=\frac{U_4}{r_0}=\frac{n_4 S}{r_0}\frac{dB}{dt},
\]
а напряжение~$U_Y$ на конденсаторе~$C_0$ пропорционально~$B$:
\be6
U_Y=\frac{1}{C_0}\int\!I_0\,dt= \frac{1}{r_0 C_0}\int U_4dt=\frac{n_4S}{r_0 C_0}B.
\ee
На вход X осциллографа подаётся сумма падений напряжения на резисторах~$r_1$ и~$r_2$. Напряжение, возникающее на~$r_1$,
пропорционально току, протекающему через обмотки~$n_3$ от генератора. В~отсутствие параметрических колебаний через~$r_2$
ток не течёт, и на вход~X подаётся напряжение~$U_X$, пропорциональное переменному току подмагничивания~$I$, которым
определяется поле~$H$ в~сердечнике:
\[
H=\frac{n_3\,I}{l}.
\]
Следовательно,
\be7
U_X= I r_1=\frac{lr_1}{n_3} H.
\ee
Таким образом, в~отсутствие параметрических колебаний на экране появляется кривая гистерезиса ферромагнитного
сердечника. При возникновении колебаний в~контуре через~$r_2$ начинает проходить ток, кривая резко искажается и для
измерений непригодна. Но искажение петли позволяет отметить момент возникновения параметрических колебаний и даёт
возможность измерить параметры петли при подходе к~моменту самовозбуждения.

Зарисовав с экрана на кальку петлю гистерезиса, соответствующую границе возбуждения параметрических колебаний, можно
экспериментально проверить справедливость формулы~(\r{3})~--- условия самовозбуждения. Из (\r{5}) и (\r{4}) следует:
\ml
\l\Delta L=L_{\max}-L_{\min}=2\frac{\mu_0 n_1^2 S}{l}(\mu_{\max}-\mu_{\min})=
\\
\r=2\frac{n_1^2S}{l}\left[\left(\frac{dB}{dH}\right)_{\max}-\left(\frac{dB}{dH}\right)_{\min}\right].\num{8}

Производные~$dB/dH$ следует взять из чертежа, проведя касательные к~кривой~$B(H)$ слева и справа от излома петли. Для
расчёта масштабов выразим~$B$ и~$H$ через напряжения~$U_Y$ и~$U_X$. Подставляя (\r{6}) и (\r{7}) в~(\r{8}), получим
\be9
\D L=2r_0C_0r_1\frac{n_1^2}{n_3n_4}\left[\left(\frac{\D U_Y}{\D U_X}\right)_{\max}- \left(\frac{\D U_Y}{\D
U_X}\right)_{\min}\right].
\ee
В нашей установке~$n_1=n_3=n_4$, так что $\ds \frac{n_1^2}{n_3n_4}=1$. Параметры~$r_0$, $C_0$ и $r_1$ приведены на схеме.

\zad

В работе предлагается с~помощью фигур Лиссажу найти критическое сопротивление и определить частоту параметрических
колебаний контура; с~помощью кривых гистерезиса определить критическое сопротивление и проверить условие
самовозбуждения; по кривой зависимости напряжения на конденсаторе от частоты определить резонансную частоту и
индуктивность колебательного контура.

\dopop

\n Соберите схему согласно \p{3}. Сравните схему, изображённую на \p{3}, со схемой на \p{2}. Подготовьте приборы к
работе.

\fcpic[1]{4_6_3}{Блок-схема установки}{3}

\n Установите ёмкость~$C=100$~мкФ, сопротивление магазина~$R_м=0$. Поставьте движок потенциометра, регулирующего
постоянный ток подмагничивания, на минимум выходного напряжения. Включите питание $=36$~В и установите постоянный
ток~$I\simeq 80$~мА.

Переменный ток подмагничивания установите с~помощью генератора: частота~$\nu=150$~Гц; выходное напряжение на вольтметре
генератора~$U_{зг}=15$~В.

\n Для наблюдения параметрических колебаний поставьте ключ~К$_1$ в~положение <<Фигура Лиссажу>>. Увеличивая постоянный
ток подмагничивания, определите момент возникновения параметрических колебаний (при~$U_{зг}=15$~В) по появлению на
экране ЭО фигуры Лиссажу, имеющей одно самопересечение (\p{4}а).

Оцените интервал~$\D I$, внутри которого эти колебания существуют.

Используя показания генератора, определите по виду фигуры Лиссажу частоту параметрических колебаний.

\n Убедитесь в том, что Вы наблюдаете именно параметрические колебания, внеся в~контур дополнительное затухание~---
увеличивая сопротивление магазина~$R_м$. Колебания, возбуждаемые внешним источником, при увеличении затухания постепенно
уменьшаются по амплитуде, в~то время как параметрические колебания при критическом сопротивлении~$R_{кр}$ срываются.

\rpic{4.00cm}{4_6_4}{\cct Фигуры Лиссажу при отношении частот~1:2 (масштабы~разные)}{4}

\n Определите~$R_{кр}$ для токов: $I_1=100$~мА и~$I_2=160$~мА. Увеличивая сопротивление магазина, следите за
постоянством напряжения на генераторе ($U_{зг}=15$~В).

\n При фиксированных значениях: $I=160$~мА, $U_{зг}=15$~В, $R_M=0$~--- проследите, как изменяется фигура Лиссажу при
уменьшении частоты от 150 до 50~Гц. Определите резонансную частоту и частоту срыва колебаний.

\n Для наблюдения петли гистерезиса переключите ключ~К\_1 в~положение <<Петля>>. Снова задайте параметры: $I=160$~мА,
$R_M=0$, $n=150$~Гц, $U_{зг}=15$~В. Подберите чувствительность осциллографа так, чтобы на экране была видна петля
гистерезиса в~удобном масштабе.

При наличии параметрических колебаний петля гистерезиса имеет сложную форму. Увеличьте сопротивление~$R_{м}$ до
критического. В~этом случае параметрические колебания срываются и на экране видна частная петля (на \p{1} она выделена
пунктиром).

Чтобы увидеть форму полной петли, уберите сопротивление~$R_{м}$ и ток~$I$ до нуля. При увеличении напряжения~$U_{зг}$ до
20--25~В полная петля становится предельной.

\n Увеличивая постоянный ток, проследите, как меняется форма петли в~момент возникновения и срыва параметрических
колебаний, как перемещается частная петля.

\n Для тока~$I=160$~мА, $U_{зг}=15$~В определите~$R_{кр}$, выводя параметрон на самую границу колебаний.

\n При сопротивлении чуть больше критического зарисуйте петлю. Для этого установите ручки плавной регулировки усиления
по каналам~$X$ и~$Y$ в~крайнее правое положение (до щелчка), тогда цифры возле дискретных переключателей усиления задают
масштабы изображения~K$_X$ и~K$_Y$ в~мВ/дел.

Подберите коэффициенты усиления так, чтобы петля занимала практически весь экран. Зарисуйте на кальку петлю, оси
координат, деления шкалы  и запишите на ней рабочие параметры схемы и коэффициенты~K$_X$ и~K$_Y$.

\n Исследуйте зависимость выходного напряжения параметрона от частоты. Для этого уменьшите сопротивление магазина до
нуля и поставьте ключ~К$_2$ в~положение~<<$U_{вых}$>>. Снимите зависимость напряжения на ёмкости~$C$ колебательного
контура~$U_{вых}=f(\nu)$, уменьшая частоту от 150~Гц до срыва колебаний. Напряжение~$U_{зг}=15$~В и ток $I=160$~мА
следует поддерживать постоянными.

\Obrab

\n Определите по рисунку петли максимальный и минимальный наклоны касательных ($\D U_Y /\D U_X$) и рассчитайте
величину~$\D L$ по формуле~(\r{9}).

Проверьте справедливость условия~(\r{3}). Полное сопротивление контура включает в~себя сопротивление магазина и
сопротивление параметрона между точками~5 и~7, указанное на установке.

\n Постройте график~$U_{вых}=f(\nu)$ и определите по нему резонансную частоту контура~$\nu_0$. Рассчитайте индуктивность
контура ($\Omega^2=1/LC$, $\Omega=2\pi\nu_0$) и проверьте справедливость условия~(\r{3}) на этой частоте, полагая $\D
L\simeq L$.

{\small

\kv

\n Получите условие возбуждения колебаний~(\r{3}), когда индуктивность меняется по гармоническому закону:
\[
L=L_0[1-m \sin(2\omega_0 t)].
\]
Напишите закон изменения тока, возбуждаемого в~контуре.

\n Почему в~нашем случае индуктивность пропорциональна дифференциальной магнитной проницаемости?

\n Нарисуйте качественный график зависимости~$\mu_{диф}$ от величины подмагничивающего тока для петли гистерезиса,
изображённой на \p{1}.

\n На каких ещё частотах (в~принципе) могут возбуждаться колебания в контуре параметрона при больших изменениях
индуктивности?

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество~--- М.: Наука, 1983. Гл.~III, \S~74; гл.~X, \S\S~122,
123, 127, 135.

\n \emph{Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977. \S~226.

\n \emph{Кингсеп А.С., Локшин Г.Р., Ольхов О.А.} Основы Физики. Т.~1. Механика, электричество и магнетизм, колебания и
волны, волновая оптика.~--- М.:~Физматлит, 2001. Ч.~III, гл.~3, \S~3.1.

\nz \emph{Горелик Г.С.} Колебания и волны.~--- М.: Физматгиз, 1959. Гл.~III, \S~9.

}
