\section{Измерения и измерительные приборы}

Наиболее часто встречающимися измеримыми величинами являются электрический ток $I$ и разность потенциалов $\Delta U$. Прибор для измерения электрического тока называется амперметром (название сохраняется даже когда ток измеряется не в амперах). Прибор для измерения потенциалов называют вольтметром. Существует огромное количество типов вольтметров и амперметров, действующих на основе разнообразных принципов, но все они сохраняют некоторые общие черты.

Амперметр включается непосредственно в электрическую цепь таким образом, чтобы измеряемы ток проходил через него. Идеальным амперметром при этом считается такой, сопротивление которого равно нулю. Исключением из этой общей схемы являются бесконтактные амперметры, которые используются в основном для измерения больших токов \footnote{Не смотря на то, что бесконтактный амперметр не включен в сеть, он все равно создает некоторую разность потенциалов за счет электромагнитной индукции. Как следствие, даже у такого амперметра есть небольшое сопротивление.}. 

Вольтметр двумя своими контактами подключается к двум точкам цепи, напряжение на которых надо измерить. Идеальным вольтметром называется такое, сопротивление которого равно нулю и через который не течет ток.

В случае переменного тока, приборы как правило показывают не значение тока и напряжения (которые быстро меняются), а действующее значение равное среднему квадратичному (для гармонических сигналов среднее квадратичное равно $\frac{A}{\sqrt{2}}$, где $A$ - амплитуда сигнала).

Еще одна важная для электрических цепей величина - сопротивление, может быть получена путем комбинированных измерений напряжения и тока. Самый простой способ - это подать на элемент некоторое напряжение и измерить ток, протекающий при этом через него. Сопротивление в этом случае можно получить из закона Ома:
\begin{equation}
	R = \frac{U}{I}
\end{equation}

Сложность таких измерений заключается в том, что при подключении сопротивления к источнику напряжения, за счет внутреннего сопротивления источника, падение напряжения на самом элементе не равно тому, что выдает источник. В результате измеренное значение будет смещенным. Смещение можно вычислить, зная сопротивление источника и контактов, но на практике для точных измерений используют схему балансировки моста, описанную в главе \%мост\%.

Помимо тока и напряжения в некоторых случаях измеряют полный протекший заряд и магнитное поле. Для этих величин методика измерения сильно зависит от того, какой именно тип прибора используется.

Измерительные приборы в электричестве можно разделить на два класса: стрелочные и цифровые. Принципиальным отличием является наличие в первом случае некоторого механического индикатора (стрелки) и шкалы, по которым глазом можно определить интересующее значение. Во втором случае важную роль играет так называемый аналогово-цифровой преобразователь (АЦП), которые превращает уровень сигнала (как правило напряжения) в числовое значение, которое потом высвечивается на табло или считывается при помощи компьютера. Важным преимуществом стрелочных приборов заключается тот факт, что их точность зависит только от качества изготовления прибора, в то время, как точность цифрового прибора жестко ограничена разрядностью АЦП. Еще одно полезное свойство стрелочных приборов - это их инерционность: из-за конечной скорости движения стрелки и конечной жесткости пружины, при быстрых колебаниях измеряемых величин, стрелочный прибор показывает усредненное значение. Последнее свойство в некоторых случаях является одновременно и недостатком. В настоящее время, стрелочные приборы выходят из употребления, поскольку точность среднестатистических АЦП превосходит возможности визуального измерения, а эффекты усреднения можно имитировать на уровне цифровой электроники или при компьютерной обработке сигналов.