\section{Измеряемые величины и системы единиц}

\subsection{Величины}

На ряду с уже знакомыми по курсу механики и термодинамики величинами: массой, расстоянием, временем и температурой, в электростатике и электродинамике возникает еще одна одна фундаментальная величина: электрический заряд, который традиционно обозначается символом $q$. Определением электрического заряда можно считать закон Кулона:

\begin{equation}
\label{eq:coulomb}
	F = k \frac{q_1 q_2}{r^2},
\end{equation}
здесь $q_1$ и $q_2$ величины взаимодействующих зарядов, $r$ - расстояние между ними, а $k$ - некоторая (в общем случае размерная) константа, которая зависит от системы единиц. Так как понятие силы и расстояния уже определены в механике, это соотношение позволяет определить величину заряда при любой заданной константе $k$ или наоборот, установить константу для любого определения заряда. В классической теории электричества конкретный выбор единиц ничем не ограничен и определяется исключительно удобством использования. Исследования, которые были проведены в конце XIX и XX веках показывают, что электрический заряд в действительности имеет дискретную природу: все наблюдаемые в природе заряды кратны заряду электрона. Тем не менее, измерять заряд в зарядах электрона не очень удобно в силу малости последнего.

Важной производной величиной является напряженность электрического поля $E$. По определению напряженность - это электростатическая сила, действующая на маленький заряд, отнесенная к величине этого заряда $E = F/q$. Заряд считается маленьким, если его присутствие не меняет пространственного расположения других зарядов в системе. Не смотря на то, что в чисто механическом смысле, напряженность является производной от силы характеристикой, в электричестве это понятие в действительности несет гораздо больший смысл, чем сама сила.

Кулоновская сила является потенциальной, как следствие можно определить потенциальную энергию, и что более важно, потенциал (потенциальную энергию, отнесенную к величине заряда): $\varphi = \Pi/q$. Потенциал определяется с точностью до некоторой константы, которая зависит от системы отсчета, поэтому физически измеряемой величиной является разность потенциалов между двумя точками. Когда говорят о потенциале отдельно взятой точки пространства, подразумевают, что потенциал бесконечно удаленной точки равен нулю. Другими словами, \textbf{потенциал точки пространства это разность потенциалов между этой точкой и бесконечностью}. Надо отметить, что такое определение не всегда имеет смысл. К примеру при расчете потенциала бесконечно плоскости, напряженность поля на бесконечности не будет равна нулю.

При переходе к электродинамике важдную роль начинают играть скорости движения зарядов. Для характеристики этой скорости вводят понятие плотности тока - количества заряда, проходящего через площадку за единицу времени:
\begin{equation}
	j = \frac{dQ}{\sigma dt}.
\end{equation}

Для проводников конечного размера говорят также о токе, заряде, протекшем через сечение проводника за единицу времени:
\begin{equation}
\label{eq:current}
	I = \frac{dQ}{dt}.
\end{equation}

Опытным путем установлено, что движущиеся заряды или токи взаимодействуют между собой посредством магнитного взаимодействия. Сила, действующая на движущийся заряд (сила Лоренца) в общем виде выражается следующим образом:
\begin{equation}
	\vec{F} = q \left( \vec{E} + \left[ \vec{v} \times \vec{B}\right] \right).
\end{equation}

Таким образом вводится величина $\vec{B}$, которая называется индукцией магнитного поля. Данное выражение можно считать определением вектора индукции. Величину этого вектора можно найти по закону Био — Савара — Лапласа:
\begin{equation}
	\vec{B} = k_{\mu}\int_{V}{\frac{\left[ \vec{j} \times \vec{r}\right] dV}{\left| r^3 \right| }},
\end{equation}
здесь $k_{\mu}$ размерная константа, зависящая от системы единиц.

\subsection{Системы единиц}

Рассмотрим вопрос о системах единиц в электродинамике. Законы макроскопической электродинамики определяются её фундаментальными аксиомами~--- уравнениями Максвелла, которые являются концентрированным обобщением экспериментальных фактов из области электричества и магнетизма. Запишем уравнения Максвелла для вакуума в произвольной системе единиц:

\def\urtab#1#2#3{%
\vskip-1ex
\be#3
\begin{array}{ll}
\hbox to 0.5\textwidth{$\ds #1$\hfil}&\hbox to 0.25\textwidth{$\ds #2$\hfil}
\end{array}
\ee
\vskip-1ex
}

\urtab{\oint_S \vec{E}d\vec{S}=\alpha\int_V\rho\,dV,}{\divv\vec{E}=\alpha\rho,}{5}

\urtab{\oint_S\vec{B}d\vec{S}=0,}{\divv\vec{B}=0,}{6}

\urtab{\oint_L\vec{E}d\vec{l}=-\beta\int_S\frac{\d{\vec{B}}}{\d t}\,d\vec{S},}{\rot\vec{E}=-\beta\frac{\d\vec B}{\d t},}{7}

\urtab{\oint_L\vec{B}d\vec{l}=\gamma\int_S\vec{j}\,d\vec{S}+\delta\int_S\frac{\d{\vec{E}}}{\d t}\,d\vec{S},}
{\rot\vec{B}=\gamma\vec{j}+\delta\frac{\d\vec E}{\d t};}{8}

\be9
\vec{F}=\xi q\vec{E}+\eta q\vec{v}\times\vec{B},
\ee
\be10
d\vec{F}=\xi dq\vec{E}+\eta Id\vec{l}\times\vec{B}.
\ee
Здесь приняты стандартные обозначения. Уравнение (\r9) или (\r{10}) служит для определения силовых векторов $\vec{E}$ и
$\vec{B}$. Множество коэффициентов ($\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$, $\xi$, $\eta$) свидетельствует о том, что для
каждой физической величины, входящей в систему уравнений (\r5)~--~(\r{10}), принята собственная единица измерения,
независимая от единиц других величин.


В таблице \r{tab1} показано, как в различных системах пользуются произволом, который дают соотношения (\r{22}). В
настоящее время принято считать, что $c=299\,792\,458$~м/с (точно). Это означает, что базисные единицы <<привязаны>> к
этой величине. Это, конечно, соглашение. Мы полагаем в лаборатории $c\cong3\.10^8$~м/с.

\begin{table}[!t]
	\tab{1}{Некоторые системы единиц, используемые при изучении макроскопической электродинамики}{%
		\def\vph{\vphantom{$\ds\frac{A}{B}$}}\def\pp#1{\hbox to 5mm{\hfil #1\hfil}}%
		\bt{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
		\vph&\pp{$\alpha$}&\pp{$\beta$}&\pp{$\gamma$}&\pp{$\delta$}&\pp{$\xi$}&\pp{$\eta$}&\pp{$\frac{\alpha\delta}{\gamma}$}&
		\pp{$\frac{\xi\beta}{\eta}$}&\pp{$\delta\beta$}\\ \hline
		\vph СГСЭ&$4\pi$&1&$\frac{4\pi}{c^2}$&$\frac{1}{c^2}$&1&1&1&1&$\frac{1}{c^2}$\\ \hline
		\vph СГСМ&$4\pi c^2$&1&$4\pi$&$\frac{1}{c^2}$&1&1&1&1&$\frac{1}{c^2}$\\ \hline
		\vph СГС&$4\pi$&$\frac{1}{c}$&$\frac{4\pi}{c}$&$\frac{1}{c}$&1&$\frac{1}{c}$&1&1&$\frac{1}{c^2}$\\ \hline
		\vph СИ&$\frac{1}{\e_0}$&1&$\frac{1}{\e_0c^2}$&$\frac{1}{c^2}$&1&1&1&1&$\frac{1}{c^2}$\\ \hline
		\vph МКС&1&1&$\frac{1}{c^2}$&$\frac{1}{c^2}$&1&1&1&1&$\frac{1}{c^2}$\\ \hline
		\multicolumn{10}{|l|}{\vph \hskip 1cm $c=299\,792\,458$~м/с (точно);}\\
		\multicolumn{10}{|l|}{\vph\hskip 1cm $\e_0=8,854\.10^{-12}$~Ф/м;~~~$\mu_0=\frac{1}{\e_0c^2}=4\pi\.10^{-7}$~Гн/м.}\\ \hline
		\et
	}
	\vskip-2em
\end{table}

\tab{2}{Перевод числовых значений физических величин из~системы СИ в~систему СГС}{%
	%\def\vs{\vphantom{$\ds\frac{A}{B}$}}%
	\let\vs=\tabstrut
	\def\bbx{\raggedright\baselineskip=9pt}%
	\def\pbl#1#2{\parbox{#1}{\bbx #2}}%
	\def\vr{\vbox to 3pt{}}%
	\def\pb#1{$\vcenter{\vr\hbox{\pbl{30mm}{#1\hfill}}\vr}$}%
	\bt{|l|c|c|c|}\hline
	\vs Наименование&Обозн.&СИ&СГС\\ \hline
	\vs Длина&$l$&1 м (метр)&$10^2$~см\\ \hline
	\vs Масса&$m$&1 кг (килограмм)&$10^3$ г\\ \hline
	\vs Время&$t$&1 с (секунда)&1 с\\ \hline
	\vs Работа, энергия&$A$, $W$&1 Дж (джоуль)&$10^7$ эрг\\ \hline
	\vs Мощность&$N$&1 Вт (ватт)&$10^7~\frac{эрг}{с\mathstrut}$\\ \hline
	\vs Давление&$P$&1 Па (паскаль)&$10~\frac{дин}{см^2\mathstrut}$\\ \hline
	\vs \pb{Сила электри-\\ческого тока}&$I$&1 А (ампер)&$3\.10^9$\\ \hline
	\vs Электр. заряд&$q$&1 Кл (кулон)&$3\.10^9$\\ \hline
	\vs Поляризация&$\vec{P}$&$1~\frac{Кл}{м^2}$&$3\.10^5$\\ \hline
	\vs \pb{Электрическая индукция}&$\vec{D}$&$1~\frac{Кл}{м^2}$&$12\pi\.10^5$\\ \hline
	\vs Электр. ёмкость&$C$&1 Ф (фарад)&$9\.10^{11}$ см\\ \hline
	\vs \pb{Электрическое сопротивление}&$R$&1 Ом (ом)&$\frac{1}{9\.10^{11}}~\frac{с}{см\mathstrut}$\\ \hline
	\vs \pb{Удельное сопротивление}&$\rho$&1 Ом\.м&$\frac{1}{9\.10^{9}\mathstrut}~с$\\ \hline
	\vs \pb{Электрическая проводимость}&$\Lambda=\frac{1}{R}$&1 См (сименс)&$9\.10^{11}~\frac{см}{с\mathstrut}$\\ \hline
	\vs \pb{Удельная проводимость}&$\sigma$&$1~\frac{См}{м}$&$9\.10^9~с^{-1}$\\ \hline
	\vs Магнитный поток&$\Phi$&1 Вб (вебер)&$10^8$ Мкс\\ \hline
	\vs \pb{Магнитная индукция}&$\vec{B}$&1 Тл (тесла)&$10^4$ Гс\\ \hline
	\vs \pb{Напряжённость магнитного поля}&$\vec{H}$&$1~\frac{А}{м}$&$4\pi\cdot10^{-3}$ Э\\ \hline
	\vs Намагниченность&$\vec{M}$&$1~\frac{А}{м}$&$\frac{1}{4\pi}\cdot 10^4$ Гс\\ \hline
	\vs Индуктивность&$L$&1 Гн (генри)&$10^9$ см\\ \hline
	\vs \pb{Электрический потенциал}&$\phi$&$1~В$ (вольт)&$\frac{1}{300}$\\ \hline
	\vs \pb{Напряжённость электр. поля}&$\vec{E}$&$1~\frac{В}{м}$&$\frac{1}{3}\cdot 10^{-4}$\\ \hline
	\et
}

\tab{3}{Основные формулы в СИ и СГС}{\small%
	\let\vs=\tabstrut
	\def\bbx{\raggedright\baselineskip=10pt}%
	\def\pbl#1#2{\parbox{#1}{\bbx #2}}%
	\def\vr{\vbox to 2pt{}}%
	\def\pb#1{\vs$\vcenter{\vr\hbox{\pbl{38mm}{#1\hfill}}\vr}$}%
	\bt{l|c|c}\hline
	\vs Наименование&СИ&СГС\\ \hline
	\pb{Уравнения Максвелла}&$\divv\vec{D}=\rho$&$\divv\vec{D}=4\pi\rho$\\
	\pb{в дифференциальной}&$\divv\vec{B}=0$&$\divv\vec{B}=0$\\
	\pb{форме}&$\rot\vec{E}=-\frac{\d\vec{B}}{\d t}$&$\rot\vec{E}=-\frac{1}{c}\frac{\d\vec{B}}{\d t}$\\
	\pb{}&$\rot\vec{H}=\vec{j}+\frac{\d\vec{D}}{\d t}$&$\rot\vec{H}=\frac{4\pi}{c}\vec{j}+\frac{1}{c}\frac{\d\vec{D}}{\d t}$\\
	\pb{Электрическая индукция}&$\vec{D}=\e_0\vec{E}+\vec{P}$&$\vec{D}=\vec{E}+4\pi\vec{P}$\\
	\pb{Напряжённость магнитного поля}&$\vec{H}=\frac{1}{\mu_0}\vec{B}-\vec{M}$&$\vec{H}=\vec{B}-4\pi\vec{M}$\\
	\\
	\pb{Материальные}&$\vec{P}=\alpha\e_0\vec{E}$&$\vec{P}=\alpha\vec{E}$\\
	\pb{уравнения}&$\vec{D}=\e\e_0\vec{E}$&$\vec{D}=\e\vec{E}$\\
	%\pb{Связь между $\vec{D}$ и $\vec{E}$ в~вакууме}&$\vec{D}=\e_0\vec{E}$&$\vec{D}=\vec{E}$\\
	&$\vec{M}=\kappa\vec{H}$&$\vec{M}=\kappa\vec{H}$\\
	&$\vec{B}=\mu\mu_0\vec{H}$&$\vec{B}=\mu\vec{H}$\\
	\pb{}&$\vec{j}=\sigma\vec{E}$&$\vec{j}=\sigma\vec{E}$\\
	\\
	%\pb{Связь между $\vec{B}$ и $\vec{H}$ в~вакууме}&$\vec{B}=\mu_0\vec{H}$&$\vec{B}=\vec{H}$\\
	\pb{Уравнения Максвелла}&$\oint\limits_{S}\v{D}\,d\v{S}=\int_{V}\rho\,dV$&
	$\oint\limits_{S}\v{D}\,d\v{S}=4\pi\int_{V}\rho\,dV$\\
	\pb{в интегральной форме}&$\oint\limits_{S}\v{B}\,d\v{S}=0$&$\oint\limits_{S}\v{B}\,d\v{S}=0$\\
	\pb{}&$\oint\limits_{L}\v{E}\,d\v{l}=-\int_{S}\frac{\d\vec{B}}{\d t}\,d\vec{S}$&
	$\oint\limits_{L}\v{E}\,d\v{l}=-\frac{1}{c}\int_{S}\frac{\d\vec{B}}{\d t}\,d\vec{S}$\\
	\pb{}&$\oint\limits_{L}\v{H}\,d\v{l}=$~~~~~~~~~~&$\oint\limits_{L}\v{H}\,d\v{l}=$~~~~~~~~~~\\
	\pb{}&$=\int_{S}\vec{j}\,d\vec{S}+\int_{S}\frac{\d\vec{D}}{\d t}\,d\vec{S}$&
	$=\frac{4\pi}{c}\int_{S}\vec{j}\,d\vec{S}+\frac{1}{c}\int_{S}\frac{\d\vec{D}}{\d t}\,d\vec{S}$\\
	\pb{Сила Лоренца}&$\vec{F}=q\v{E}+\vp{\vec{v}}{\vec{B}}$&
	$\ds\vec{F}=q\v{E}+\frac{q\mathstrut}{c\mathstrut}\vp{\vec{v}}{\vec{B}}$\\
	\pb{Закон Кулона}&$\ds \v{F}=\frac{1}{4\pi\e_0}\frac{q_1q_2}{\e r^3}\v{r}$&$\ds\v{F}=\frac{q_1q_2}{\e r^3}\v{r}$\\[2ex]
	\pb{Закон Био--Савара}&$\ds d\vec{H}=\frac{I}{4\pi}\frac{\vp{d\vec{l}}{\vec{r}}}{r^3}$&
	$\ds d\vec{H}=\frac{I}{c}\frac{\vp{d\vec{l}}{\vec{r}}}{r^3}$\\[2ex]
	\pb{Закон Ампера}&$d\vec{F}=I\vp{d\vec{l}}{\vec{B}}$&$d\vec{F}=\frac{I}{c}\vp{d\vec{l}}{\vec{B}}$\\
	\pb{Плотность энергии электромагнитного поля}&$w=\frac12\bigl(\vec{E}\vec{D}+\vec{B}\vec{H}\bigr)$&
	$w=\frac{1}{8\pi}\bigl(\vec{E}\vec{D}+\vec{B}\vec{H}\bigr)$\\
	\pb{Вектор Пойнтинга}&$\vec{\Pi}=\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$&$\ds\vec{\Pi}=\frac{c}{4\pi}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$\\[1ex]
	\pb{Энергия магнитного поля тока}&$\ds W=\frac{LI^2}{2}$&$\ds W=\frac{1}{c^2}\frac{LI^2}{2}$\\[1ex]
	\pb{Плотность импульса электромагнитного поля}&$\ds\vec{g}=\frac{1}{c^2}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$&
	$\ds\vec{g}=\frac{1}{4\pi c}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$\\
	\hline
	\et
}
%}

\newpage

\conttab{\small%
	\let\vs=\tabstrut
	\def\bbx{\raggedright\baselineskip=10pt}%
	\def\pbl#1#2{\parbox{#1}{\bbx #2}}%
	\def\vr{\vbox to 3pt{}}%
	\def\pb#1{\vs$\vcenter{\vr\hbox{\pbl{35mm}{#1\hfill}}\vr}$}%
	\bt{l|c|c}\hline
	\vs Наименование&СИ&СГС\\ \hline
	\pb{Индуктивность (определение)}&$\Phi=LI$&$\ds\Phi=\frac{1}{c}LI$\\
	\pb{Индуктивность длинного соленоида}&$\ds L=\frac{\mu\mu_0N^2S}{l}$&$\ds L=\frac{4\pi\mu N^2S}{l}$\\
	\pb{Магнитный момент витка с током}&$\vec{\Mgot}=I\vec{S}$&$\ds\vec{\Mgot}=\frac{1}{c}I\vec{S}$\\
	\pb{Момент сил, действующий на виток с~током}&$\vec{M}=\vp{\vec{\Mgot}}{\vec{B}}$&$\vec{M}=\vp{\vec{\Mgot}}{\vec{B}}$\\
	\pb{Поле точечного магнитного диполя}&
	$\vec{B}=\frac{\mu_0}{4\pi}\left(\frac{3(\vec{\Mgot}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{\Mgot}}{r^3}\right)$
	&$\vec{B}=\frac{3(\vec{\Mgot}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{\Mgot}}{r^3}$\\
	\pb{Сила, действующая на магнитный диполь в неоднородном поле}&$\vec{F}=(\vec{\Mgot}\vec{\nabla})\vec{B}$&
	$\vec{F}=(\vec{\Mgot}\vec{\nabla})\vec{B}$\\
	\pb{Поле точечного электрического диполя}&
	$\vec{E}=\frac{1}{4\pi\e_0}\left(\frac{3(\vec{p}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{p}}{r^3}\right)$&
	$\vec{E}=\frac{3(\vec{p}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{p}}{r^3}$\\
	\pb{Ёмкость плоского конденсатора}&$\ds C=\frac{\e\e_0S}{d}$&$\ds C=\frac{\e S}{4\pi d}$\\
	\pb{Энергия заряженного конденсатора}&$W=\frac{q^2}{2C}=\frac{qU}{2}=\frac{CU^2}{2}$&
	$W=\frac{q^2}{2C}=\frac{qU}{2}=\frac{CU^2}{2}$\\ \hline
	\et
}