\setcounter{page}{2}

\thispagestyle{empty}

{\parindent=0pt {\footnotesize
УДК 53(075)\\
ББК 22.3я73\\
\phantom{УДК }Л12
}

{\centering\small
А в т о р ы:

М.\,Г.~Никулин,
П.\,В.~Попов,
Д.\,А.~Александров,
Н.\,С.~Берюлёва,
В.\,П.~Кириллов,
Г.\,Р.~Локшин,
А.\,А.~Нозик,
\ldots

%TODO Уточнить список авторов!

\vskip 5mm

{\small Р е ц е н з е н т ы:

Кафедра общей физики НИЯУ <<МИФИ>>\\
(зав. кафедрой д.ф.-м.н. проф. {\it Н.\,П. Калашников})

\smallskip

д.ф.-м.н., проф. {\it А.\,Б. Вгдежзик}}

}}

\vskip 5mm

\newlength{\vvc}

\settowidth{\vva}{Л12} \setlength{\vvc}{\textwidth} \addtolength{\vvc}{-\vva} \setlength{\vvb}{1em}
\addtolength{\vvc}{-\vvb}

\noindent
\parbox[t]{\vva}{\mbox{}\\Л12}%
\hskip\vvb
\vva=\parindent
\parbox[t]{\vvc}{\parindent=\vva
{\bfseries Лабораторный практикум по общей физике.
\nazvan}: учеб. пособие.~/ Никулин~М.\,Г.,
Попов~П.\,В., Александров~Д.\,А. и др.; под ред. А.\,В.~Максимычева.~---  
М.\,: \mbox{МФТИ}, \god. --- \pageref{book:last-page}~с.

ISBN 978-5-7417-0507-0

}

\vskip 5mm

{\small Представлены лабораторные работы по электричеству и магнетизму 
    для студентов II курса (3-го семестра) МФТИ. 
    Работы распределены по ключевым разделам курса общей физики.
Каждый раздел содержит теоретическое введение по рассматриваемому 
кругу физических явлений. Теоретические введения и описания составлены 
с таким расчётом, чтобы студент мог получить ясное представление о
лабораторной работе и изучаемом явлении и в том случае,
когда выполнение работы опережает теоретический курс.

Книга снабжена необходимым справочным материалом.

Для физических, инженерно-физических и физико-технических специальностей вузов.
%Табл. ??.  Ил. ??.
}

{\footnotesize
\hfill\parbox{2cm}{\bfseries УДК 53(075)\\
ББК 22.3я73\par}

\vskip 4mm

%TODO Уточнить ISBN

\settowidth{\vva}{\footnotesize\bf ISBN 978-5-7417-0507-0 (Т.\tom)}%
\noindent
\parbox[t]{\vva}{\footnotesize\bf
ISBN 978-5-7417-0507-0 (Т.\tom)\\
ISBN 978-5-7417-0200-7
}
\setlength{\vvc}{\textwidth}%
\addtolength{\vvc}{-\vva}%
\setlength{\vvb}{3em}%
\addtolength{\vvc}{-\vvb}%
\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{%
\strut
М.\,Г.~Никулин,
П.\,В.~Попов,
Д.\,А.~Александров,
Н.\,С.~Берюлёва,
В.\,П.~Кириллов,
Г.\,Р.~Локшин,
А.\,А.~Нозик, \god}

\smallskip

\hfill
\copyright~\parbox[t]{\vvc}{\raggedright
Федеральное государственное автономное\\
образовательное учреждение\\
высшего профессионального образования\\
<<Московский физико-технический институт\\
(государственный университет)>>, \god}



}
