% !TeX encoding = windows-1251
\vn Диа- и парамагнетики

Одной из основных макроскопических характеристик веществ, которая используется для описания их магнитных свойств,
является \term{вектор намагниченности}~$\vM$~--- суммарный магнитный момент единичного объёма вещества. В ряде веществ
между намагниченностью~$\vM$ и напряжённостью магнитного поля~$\vH$ имеет место линейная зависимость:
\be1
\vM=\chi\vH,
\ee
где скалярная величина $\chi$~--- \term{магнитная восприимчивость} единичного объёма вещества. Вещества с отрицательной
магнитной восприимчивостью~($\chi<0$) называют \term{диамагнетиками}, а вещества с~$\chi>0$ принадлежат к классу
\term{парамагнетиков}.

Магнитные свойства твёрдых тел определяются поведением электронов, входящих в состав атомов и молекул, из которых
состоят эти тела. Движение атомных электронов может быть количественно описано только с~помощью квантовой механики, хотя
ряд правильных выводов может быть сделан на основе классических соображений.

При внесении любого тела в~магнитное поле в~электронной оболочке каждого его атома в~силу закона электромагнитной
индукции возникают индуцированные токи, т.~е. добавочное круговое движение электронов, обусловленное прецессией
электронных орбит относительно направления внешнего магнитного поля. Эти токи создают индуцированный магнитный момент,
направленный противоположно внешнему магнитному полю. Это~--- проявление общефизического принципа
\mbox{Ле-Шателье--Брауна}, согласно которому \emph{всякая равновесная система при слабом внешнем воздействии ведёт себя
так, чтобы уменьшить последствия этого воздействия} (в электромагнетизме это называют \term{правилом Ленца}).

Связанная с~диамагнетизмом отрицательная намагниченность обычно невелика ($\chi\simeq10^{-8}\div10^{-4}$). В~отсутствие
внешнего поля атом (молекула) чистого диамагнетика не обладает магнитным моментом: магнитные моменты электронов в атомах
(молекулах) диамагнетиков взаимно скомпенсированы. В частности, это имеет место в атомах и молекулах с~целиком
заполненными оболочками:  в атомах инертных газов, в молекулах водорода, азота.

\rfr{33mm}{v4_1}{\cct Прецессия электронной <<орбиты>> в магнитном поле}{1}{
\psfrag{F}{$z$}
\psfrag{E}[cl]{$\vB$}
\psfrag{S}[cl]{$\v{\Omega}_\L$}
\psfrag{C}{$\v{L}$}
\psfrag{B}[cc]{$\theta$}
\psfrag{A}{$\mu_l$}
\psfrag{V}{$\v{v}$}
\psfrag{m}{$\D\mu_\L$}
\psfrag{r}{$r$}
}

Рассмотрим одну из электронных орбит атома. Пусть электрон с зарядом $-e$ и массой $m_e$ движется со скоростью $v$ по
круговой орбите радиуса $r$, а его орбитальный момент количества движения $\v{L}$ лежит в плоскости \p{1} и направлен
под углом $\theta$ к некоторой оси~$z$. С~моментом импульса $\v{L}$ связан орбитальный магнитный момент $\v{\mu}_\L$,
который направлен в противоположную сторону, поскольку заряд электрона отрицательный. При включении магнитного поля с
индукцией $\vB$, направленной вдоль оси $z$, на атом начинает действовать механический момент
\[
\v{N}=\vp{\v{\mu}_\L}{\vB},
\]
который перпендикулярен плоскости \p{1} и направлен от нас. Уравнение движения атома будет иметь вид
\[
\frac{d\v{L}}{dt}=\vp{\v{\mu}_\L}{\vB}.
\]
Аналогичное хорошо известное в механике уравнение описывает угловую прецессию волчка. В~нашем случае это уравнение
описывает прецессию электронной орбиты с угловой частотой
\[
\Omega_\L=\frac{\mu_\L B}{L}
\]
и направленной вдоль магнитного поля. Поскольку $L=m_evr$, а $\mu_\L=\frac12evr$, то
\[
\v{\Omega}_\L=\frac{e}{2m_e}\vB.
\]
Эта частота называется \term{ларморовой угловой частотой}. Следует отметить, что ни направление, ни величина ларморовой
угловой частоты не зависят от угла $\theta$.

Прецессия электронной орбиты приводит к дополнительному вращению электрона вокруг поля $B$, налагающемуся на его
орбитальное движение. Это дополнительное движение эквивалентно замкнутому току $\D i$ в плоскости, перпендикулярной
вектору $\vB$:
\[
\D i=-\frac{e\Omega_\L}{2\pi}=-\frac{e^2}{4\pi m_e}B.
\]
Этот ток создаёт магнитный момент
\[
\D\mu_\L=\D i\cdot S=-\frac{e^2S}{4\pi m_e}B=-\frac{\mu_0e^2S}{4\pi m_e}H,
\]
где $S$~--- площадь контура, который описывает электрон в результате прецессии вокруг поля $B$. Если рассматривать
сферически-симметричное распределение заряда электрона, то расчёт показывает, что $S=\frac23\pi\sr{r^2}$, где
$\sr{r^2}$~--- средний квадрат расстояния электрона от ядра. Поэтому
\[
\D\mu_\L=-\frac{\mu_0e^2\sr{r^2}}{6m_e}H.
\]
Появление этого момента и приводит к намагничиванию вещества в направлении, противоположном полю, т.~е. к диамагнетизму.
Магнитный момент атома, содержащего $Z$ электронов, находится суммированием магнитных моментов отдельных электронов:
\[
\mu_{ат}=-\frac{\mu_0e^2H}{6m_e}\sum_{i=1}^Z\sr{r^2_i}.
\]
Сумму можно заменить произведением $Z\sr{a^2}$, где $\sr{a^2}$~--- средний квадрат расстояния электронов от ядра. Тогда
\[
\mu_{ат}=-\frac{\mu_0e^2\sr{a^2}Z}{6m_e}H.
\]
Умножив полученное выражение на число атомов $n$ в единице объёма, получим намагниченность $\M$:
\[
\M=n\mu_{ат}=-\frac{\mu_0e^2\sr{a^2}nZ}{6m_e}H.
\]
Магнитная восприимчивость
\[
\chi=\frac{\M}{H}=-\frac{\mu_0e^2\sr{a^2}nZ}{6m_e}.
\]
Положив $a\approx 10^{-10}$~м, $n\approx5\.10^{28}$~м\^{-3}, получим, что
\[
\chi\approx-10^{-6}Z.
\]
Эта оценка находится в хорошем согласии с экспериментальными результатами.

Из полученного выражения для магнитной восприимчивости диамагнетиков следует, что она не зависит ни от температуры, ни
от величины напряжённости поля и растёт пропорционально порядковому номеру элемента.

Диамагнитный эффект свойствен всем веществам (независимо от того, имелся ли у атома собственный магнитный момент или нет
и как он был ориентирован), однако у некоторых веществ он перекрывается более сильным {\em парамагнитным} эффектом. В
отличие от диамагнетизма парамагнетизм характерен для веществ, частицы которых (атомы, ионы, молекулы) обладают
собственным магнитным моментом в отсутствие внешнего магнитного поля. Этот магнитный момент обусловлен как движением
электронов в оболочке атома (\term{орбитальный} магнитный момент), так и наличием собственных магнитных моментов у
электронов и ядер (\term{спиновый} магнитный момент). Например, в кристаллах медного купороса (CuSO\_4) содержатся ионы
меди, у которых электроны на внутренних оболочках имеют суммарный магнитный момент, не равный нулю. Изолированный атом
меди имеет нечётное число электронов (29). На внешней оболочке $4s$ имеется всего один электрон, и именно его магнитный
момент является магнитным моментом атома меди. Поэтому пар\'ы меди, как и пар\'ы натрия, являются парамагнетиками.
Однако при переходе в твёрдое состояние (в процессе кристаллизации) атомы меди теряют этот электрон, он уходит от своего
атома и уже принадлежит всему кристаллу. <<Застывшие>> в узлах решётки ионы меди уже не имеют магнитного момента и
поэтому не обладают парамагнитным эффектом. Обобществлённые электроны (электроны проводимости) образуют электронный газ,
который является парамагнетиком, поскольку состоит из частиц, обладающих собственным магнитным моментом. Такой
парамагнетизм называют \term{парамагнетизмом Паули}. Но медь является диамагнетиком, и это означает, что диамагнетизм
ионов меди преобладает над парамагнетизмом свободных электронов.

Отличительной особенностью парамагнетиков является их слабая намагниченность во внешнем магнитном поле при комнатной
температуре. В отсутствие магнитного поля энергия диполь-дипольного взаимодействия между двумя соседними магнитными
моментами атомов с межатомным расстоянием ${\sim}5\.10^{-8}$~см составляет ${\sim}10^{-5}$~эВ, а энергия теплового
движения на атом ${\sim}7,5\.10^{-2}$~эВ. Такое превосходство тепловой энергии приводит к равномерному пространственному
распределению магнитных моментов, а следовательно, к отсутствию намагниченности у парамагнетиков. Но когда начинает
действовать внешнее магнитное поле, оно выстраивает магнитные моменты так, что магнитных моментов, направленных по полю,
становится больше, чем направленных против поля, и с ростом поля намагниченность парамагнетиков растёт по закону (\r{1}).
Магнитная восприимчивость парамагнетиков всегда положительна, а по величине $\chi\sim10^{-6}\div 10^{-4}$ (система СИ).

\rfr[15]{30mm}{v4_2}{}{2}{
\psfrag{a}[cr]{$\alpha$}
\psfrag{d}[tl]{$d\alpha$}
\psfrag{b}{$B$}
}

Найдём температурную зависимость магнитной восприимчивости парамагнетика. Пусть среднее число атомов в единице объёма
равно $N$, а абсолютная величина магнитного момента атома $\mb$. В магнитном поле с индукцией $\vB$ энергия магнитного
диполя, составляющего с направлением поля угол $\alpha$,
\[
U=-\mb B\cos\alpha.
\]
Используя распределение Больцмана, запишем число атомов из единичного объёма, магнитные моменты которых направлены под
углами от $\alpha$ до $\alpha+d\alpha$ в малом телесном угле $d\Omega=2\pi\sin\alpha\,d\alpha$ (\p{2}):
\[
dN=N_0\exp\left(\frac{\mb B\cos\alpha}{kT}\right)\,2\pi\sin\alpha\,d\alpha,
\]
где $N_0$~--- нормировочная константа. Полное число атомов в единице объёма
\be2
N=2\pi N_0\int_0^{\pi} e^{\frac{\mb B\cos\alpha}{kT}}\,\sin\alpha\,d\alpha.
\ee
Поскольку проекция магнитного момента атома на направление поля равна $\mb\cos\alpha$, то суммарный магнитный момент
всех атомов единицы объёма будет равен
\be3
\M=2\pi N_0\int_0^{\pi}\mb\cos\alpha\,\exp\left(\frac{\mb B\cos\alpha}{kT}\right)\,\sin\alpha\,d\alpha.
\ee
Магнитный момент электрона $\mb=\frac{e\hbar}{2m_e}=9,27\.10^{-24}~А\.м^2$ (магнетон Бора). В магнитном поле с
$B=1,0$~Тл магнитная энергия $\mb B\sim 10^{-4}$~эВ. Поэтому в не слишком больших полях и не слишком низких температурах
показатель экспоненты много меньше единицы. В~этом приближении из совместного решения (\r2) и (\r3) получим, что
намагниченность
\[
\M\approx\frac{\mb^2BN}{3kT}=\frac{\mb^2\mu_0N}{3kT}H.
\]
Магнитная восприимчивость
\[
\chi=\frac{\M}{H}=\frac{\mb^2\mu_0N}{3kT}\sim\frac{1}{T}.
\]
Температурная зависимость восприимчивости парамагнетиков вида $1/T$ называется \term{законом Кюри}.

В очень сильных полях, когда магнитная энергия внутриатомного диполя сравнима с тепловой ($B\simeq10^3$~Тл при комнатной
температуре), все магнитные моменты в~парамагнетике могут ориентироваться по полю~--- наступает \term{магнитное
насыщение}.

В случае парамагнетизма свободных электронов, образующих электронный газ в металлах, не все электроны могут участвовать
в переориентировке своих магнитных моментов, а только небольшая часть, которая пропорциональна тепловой энергии $kT$
(квантовый эффект). Поэтому у некоторых металлов парамагнетизм не зависит от температуры.


\vn Ферромагнетизм

Помимо диа- и парамагнетиков, которые слабо реагируют на внешнее магнитное поле, в природе существуют вещества,
способные сильно намагничиваться даже в небольших магнитных полях. Такие вещества относят к классу
\term{ферромагнетиков}. Это~--- железо, никель, кобальт, гадолиний и многочисленные сплавы этих металлов между собой и с
другими металлами. Ферромагнитными свойствами обладают некоторые сплавы элементов, которые порознь не являются
ферромагнитными (например, сплавы меди и марганца), и ряд неметаллических веществ (ферриты).

Зависимость намагниченности~$\M$ от напряжённости магнитного поля~$H$ у всех ферромагнетиков оказывается нелинейной,
поскольку магнитная восприимчивость~$\chi$ у~ферромагнетиков не является константой и зависит от~$H$. Если у диа- и
парамагнетиков~$\chi$ составляет всего~$10^{-8}\div 10^{-3}$, то у~ферромагнетиков магнитная восприимчивость достигает
значений~$10^4\div 10^5$. Кроме того, у ферромагнетиков (особенно монокристаллических) наиболее ярко проявляется
тензорный характер магнитной восприимчивости $\chi$, обусловленный анизотропией вещества.

Степень намагничивания  ферромагнитного вещества можно характеризовать не только вектором намагниченности~$\vM$, но и
вектором магнитной индукции~$\vB$ в~данном веществе:
\[
\vB=\mu_0(\vH+\vM).
\]
При $\vM=\chi\vH$
\be7
\vB=\mu_0(1+\chi)\vH=\mu_0\mu\vH.
\ee
Величина $\mu=1+\chi$ носит название \term{магнитной проницаемости вещества}. Если у~диа- и парамагнетиков~$\mu$
отличается от единицы всего на сотые доли процента, то у~ферромагнетиков~$\mu$ практически совпадает с~$\chi$ (в системе
СИ).

Отметим, что в системе СГС, где $\vB=(1+4\pi\chi)\vH$,~$\chi$ в~$4\pi$~раз меньше, чем в системе СИ.

Обратимся теперь к природе ферромагнетизма. Атомы ферромагнетиков так же, как и атомы парамагнетиков, обладают
собственными магнитными моментами даже в отсутствие внешнего магнитного поля. На этом их сходство и заканчивается, а
главное отличие состоит в степени магнитной упорядоченности магнитных диполей. В случае парамагнетика мы имеем дело с
полностью разупорядоченной системой магнитных диполей (энергия диполь-дипольного взаимодействия мала по сравнению с
энергией теплового движения). В отсутствие внешнего магнитного поля ферромагнитный образец разбит на области спонтанной
однородной намагниченности, называемые \term{доменами}. Это~--- макроскопические области размером порядка нескольких
микрометров, в которых все магнитные моменты атомов выстроены в одном направлении, т.~е. внутри домена мы имеем полную
магнитную упорядоченность атомов. В 1928~г. независимо В.~Гейзенбергом и Я.И.~Френкелем было высказано предположение, что
силы, заставляющие магнитные моменты атомов ориентироваться сонаправлено, имеют электростатическую природу. Они
возникают в результате \term{обменного взаимодействия} электронов внутренних недостроенных оболочек, как, например, в
атомах группы Fe. Обменное взаимодействие между атомами ферромагнетика имеет квантово-механическую природу и в настоящее
время ещё не до конца изучено.

Помимо обменных (близкодействующих) сил между атомами действуют дальнодействующие силы магнитного диполь-дипольного
взаимодействия. Энергия такого взаимодействия будет минимальна при антипараллельном расположении магнитных моментов
соседних атомов. Поэтому при определённом поперечном (перпендикулярном магнитному моменту) размере домена оказывается
энергетически выгодно иметь соседний домен с противоположно направленным магнитным моментом.

В результате конкуренции этих двух типов взаимодействий достаточно большой ферромагнитный образец разбивается на
многочисленное количество доменов. Между доменами существуют переходные слои (в железе их толщина ${\sim}10^{-5}$~см), в
которых направление магнитного момента атомов плавно переходит от направления в одном домене к направлению в соседнем.
Такие слои называют <<\term{стенками Блоха}>>.

Суммарный магнитный момент ферромагнитного образца в отсутствие внешнего магнитного поля неоднозначен: его величина и
направление зависят от предыстории образца. В одних случаях он равен нулю (полностью размагниченный образец), а в другом
случае он может иметь очень большое значение (например, постоянный магнит).

{
\psfrag{A}{$\M$}
\psfrag{B}[cr]{$\M_s$}
\psfrag{H}{$H$}
\psfrag{1}{I}
\psfrag{2}{II}
\psfrag{3}{III}
\psfrag{4}{IV}
\psfrag{5}{V}
\fcris{v4_3}{Начальная кривая намагничивания ферромагнетика}{3} }

Если ферромагнетик, находящийся в состоянии полного размагничивания ($\M=0$), намагничивать в медленно нарастающем
магнитном поле, то мы получим зависимость $\M(H)$, которую называют \term{начальной кривой намагничивания}. Эту кривую
обычно разделяют на пять условных участков (\p3). Участок I~--- область обратимого намагничивания, где $\M=\chi_0H$. В
этой области происходят процессы упругого смещения границ доменов: увеличивается размер тех доменов, магнитный момент
которых близок к направлению магнитного поля, и уменьшаются размеры доменов с противоположным направлением магнитного
момента. Участок II характеризуется квадратичной зависимостью $\M$ от $H$. В этой области также идёт процесс смещения
границ, но одновременно как обратимый, так и необратимый. Область максимальной скорости роста намагниченности (III)
соответствует необратимым смещениям <<стенок Блоха>>: им приходится преодолевать <<препятствия>> в виде примесей,
дислокаций и дефектов кристаллической решётки. Когда стенка наталкивается на такое препятствие, она останавливается и
держится, пока поле не достигнет определённого значения, при котором она внезапно срывается. Таким образом, движение
доменной стенки приобретает скачкообразный характер (\term{скачки Баркгаузена}).

Фрагмент кривой намагничивания в этой области в увеличенном масштабе показан на \p{3}. Скачкообразное движение стенок
приводит к быстрому изменению намагниченности образца, что вызывает появление вихревых токов, а следовательно, диссипацию
энергии. Выделение тепла внутри образца и приводит к необратимому движению доменных стенок.

\rfr{40mm}{v4_4}{Зависимость намагниченности насыщения ферромагнетика от температуры}{4}{\small
\psfrag{0}[ct]{0}
\psfrag{a}[ct]{0,2}
\psfrag{b}[ct]{0,4}
\psfrag{c}[ct]{0,6}
\psfrag{d}[ct]{0,8}
\psfrag{e}[ct]{1,0}
\psfrag{A}[cr]{0,2}
\psfrag{B}[cr]{0,4}
\psfrag{C}[cr]{0,6}
\psfrag{D}[cr]{0,8}
\psfrag{E}[cr]{1,0}
\psfrag{x}[cb]{$\ds\frac{T}{\Theta}$}
\psfrag{y}{$\ds\frac{\M_s(T)}{\M_s(0)}$}
}

В достаточно сильных полях движение стенок прекращается и энергетически выгодным становится поворот магнитных моментов
тех оставшихся доменов, у которых магнитный момент не совпадает с направлением поля (область IV). И, наконец, при
некотором значении поля (участок~V) все магнитные моменты выстраиваются по полю~--- намагниченность образца достигает
насыщения.

Магнитные и другие физические свойства ферромагнетиков существенным образом зависят от температуры. Например,
намагниченность насыщения $\M_s$ имеет наибольшее значение при $T=0$ ($\M_s(0)$) и монотонно уменьшается до нуля при
температуре $\Theta$, которую называют \term{ферромагнитной точкой Кюри} (\p{4}). Выше $\Theta$ тепловое движение
разупорядочивает магнитную структуру доменов и ферромагнетик переходит в парамагнитное состояние. В отсутствие внешнего
магнитного поля переход ферромагнетик-парамагнетик является фазовым переходом II рода.

Мы уже знаем, что для парамагнетиков зависимость магнитной восприимчивости от температуры имеет вид \term{закона Кюри}
($\chi\sim1/T$). Аналогичная зависимость восприимчивости ферромагнетиков от температуры при температурах выше $\Theta$
описывается \term{законом Кюри--Вейсса}:
\[
\chi=\frac{C}{T-\Theta_p},
\]
где $C$~--- постоянная Кюри, а $\Theta_p$~--- парамагнитная температура Кюри (как правило $\Theta_p>\Theta$).

На практике магнитные свойства ферромагнетиков обычно изучают путём измерения зависимости индукции магнитного поля $\vB$
от напряжённости магнитного поля $\vH$ в веществе ($\vB=f(\vH)$). Исследование образца, естественно, начинают с полностью
размагниченного состояния ($\vH=0$, $\vB=0$). Если теперь монотонно увеличивать напряжённость поля $\vH$, то изменение
$\vB$ происходит по известной нам начальной кривой намагничивания (кривая $OA$ на \p{5}).

\rpic{45mm}{v4_8}{\cct Начальная кривая намагничения и кривая гистерезиса}{5}

Эта кривая практически совпадает с кривой намагничивания на \p{3}, поскольку вклад в $\vB$ намагниченности~$\vM$
существенно больше, чем $\vH$. Скорость подъёма кривой $OA$ характеризуется дифференциальной магнитной проницаемостью
\[
\mu_{дифф}=\frac{1}{\mu_0}\frac{dB}{dH}.
\]
Дифференциальная магнитная проницаемость обычного железа с ростом $\vH$ сначала увеличивается, а затем начинает резко
падать, приближаясь к единице при насыщении. Дойдя до некоторой точки $A$, лежащей достаточно далеко в области насыщения
(здесь $\vB_{s}$~--- \term{индукция насыщения})\footnote{$s$ --- saturated~(англ.) --- насыщенный}, начнём уменьшать
напряжённость поля~$\vH$.

Обратный путь не идёт по начальной кривой, а проходит выше неё. При $\vH=0$ в образце сохраняется некоторое
намагничивание. Величина $\vB_r$, достигаемая в точке $\vH=0$  при возвращении из состояния насыщения, носит название
\term{остаточной индукции}\footnote {$r$~--- remained (англ.) --- оставшийся}. Значение $\vB=0$ достигается лишь при
некотором отрицательном значении $H=-H_{c}$. Величина $H_{c}$ называется \term{коэрцитивной силой}\footnote{$c$~---
coercive (англ.)~--- принудительный}. Среди ферромагнетиков принято различать магнитожёсткие (с~$H_{c}>10^3$~А/м) и
магнитомягкие материалы. В~точке~$C$ наступает насыщение  для намагничивания в~противоположную сторону.

Постараемся теперь вернуться в точку~$A$. Магнитное состояние вещества характеризуется теперь точками кривой~$CA$,
лежащими ниже начальной кривой намагничивания. Строго говоря, кривая не пройдёт и через точку~$A$, а окажется ниже неё.
Вновь уменьшая магнитное поле, мы пройдём поэтому по кривой, расположенной ниже кривой~$AC$, не попадём в точку~$C$ и
начнём движение к~$A$ по некоторому новому пути. Магнитные циклы, таким образом, обычно оказываются незамкнутыми.
Многократно проходя один и тот же цикл, образец приближается к~предельному замкнутому циклу (кривой гистерезиса), не
зависящему от начального состояния. Описанная картина наиболее отчётливо проявляется в~тех случаях, когда образец не
доводится до насыщения. При заходе в~область насыщения намагничивание зависит главным образом от $H$ и лишь в~очень
слабой степени от истории образца. Предельные циклы устанавливаются при этом сразу (т.~е. при однократном прохождении
цикла) или почти сразу. В~соответствии с~этим на \p{5} не сделано различия между частным циклом и предельным.

Можно показать, что площадь петли гистерезиса пропорциональна энергии, теряемой в~единице объёма вещества за время цикла:
\[
w=\oint HdB.
\]

\vn Размагничивающий фактор

Когда мы говорим о кривой намагничивания $\vB(\vH)$ какого-то ферромагнитного материала, то речь идёт о локальной связи
между индукцией и величиной магнитного поля внутри этого вещества. Подчеркнём, что в зависимости $\vB(\vH)$ имеется в
виду не внешнее магнитное поле, а именно поле внутри данного материала. На практике для снятия петли гистерезиса мы
обычно помещаем во внешнее однородное магнитное поле ферромагнитный образец, имеющий конечные размеры. Однородная
намагниченность по всему объёму образца будет иметь место только для образцов, имеющих форму эллипсоидов вращения, в
частности, для шара, для очень тонкой пластинки и для тонкого и длинного цилиндра. Во всех этих случаях величина
магнитного поля внутри образца будет меньше внешнего магнитного поля. Рассмотрим в качестве примера образец, имеющий
форму цилиндра длиной $l$ и диаметром $d$ ($d\ll l$).

Пусть ось симметрии цилиндра направлена вдоль внешнего магнитного поля величиной $H_0$. Цилиндр будет практически
однородно намагничен с некоторой намагниченностью $\M$. Найдём величину индукции магнитного поля на оси цилиндра в точке,
равноудаленной от его торцов. С одной стороны, используя связь между $\vB$, $\vM$ и $\vH$, можно записать
\be4
B_{вн}=\mu_0(H_{вн}+\M),
\ee
где $H_{вн}$~--- величина поля внутри образца. С другой стороны, намагниченный цилиндр можно рассматривать как
цилиндрическую поверхность диаметра $d$ с однородным кольцевым поверхностным током плотностью:
\[
j=\M.
\]
Эти молекулярные токи создают собственное магнитное поле, которое по направлению совпадает с внешним полем $H_0$, а по
величине равно\footnote{См. [\r{Ovch}]. Задача \No~5.5.}:
\[
H_{мол}=\frac{\M l}{\sqrt{l^2+d^2}}.
\]
Индукцию магнитного поля найдём как суперпозицию внешнего поля и поля молекулярных токов:
\be5
B_{вн}=\mu_0\left(H_0+\frac{\M l}{\sqrt{l^2+d^2}}\right).
\ee
Приравнивая (\r{4}) и (\r{5}), получим
\[
H_0+\frac{\M l}{\sqrt{l^2+d^2}}=H_{вн}+\M.
\]
Разность между внешним и внутренним полями называют \term{размагничивающим полем}:
\[
H_{разм}=H_0-H_{вн}=\left(1-\frac{1}{\sqrt{1+\left(\frac{d}{l}\right)^2}}\right)\M=\Np\M.
\]

Коэффициент пропорциональности между размагничивающим полем и намагниченностью образца обозначают через $\Np$ и называют
\term{размагничивающим фактором} или \term{коэффициентом размагничивания}. Его величина зависит только от геометрических
размеров образца и может изменяться в пределах от 0 до 1.

Полученное выражение для $\Np$ цилиндра с параметрами $d/l\ll 1$ всё равно остаётся приближённым выражением, хотя и с
достаточно хорошим приближением. А вот точные значения размагничивающего фактора могут быть рассчитаны только в
отдельных частных случаях:

1)~бесконечно длинный цилиндр с конечным размером диаметра: в случае продольного внешнего магнитного поля $\Np=0$, в
случае поперечного~--- $\Np=1/2$;

2)~для шара $\Np=1/3$;

3)~в случае \emph{бесконечно} тонкой пластинки при поперечном внешнем магнитном поле $\Np=1$, а при продольном~---
$\Np=0$.

\rpic{32mm}{v4_5}{Тороидальный образец с намагничивающей обмоткой}{6}

В лабораторных условиях для исследования зависимости $\vB(\vH)$ ферромагнитных материалов обычно используют образцы
тороидальной формы. Если на тор намотать равномерную намагничивающую обмотку (\p{6}), то поле $H$ внутри тора на
окружности радиуса $R$ будет пропорционально току $I$ в обмотке, а его величину можно рассчитать по теореме о циркуляции
вектора $\vH$:
\be7cir
H=\frac{IN_0}{2\pi R},
\ee
где $N_0$~--- число витков намагничивающей обмотки. Напряжённость магнитного поля в тороидальном образце зависит от $R$,
поэтому при $r\ll R$ мы будем иметь достаточно однородную намагниченность образца.

\vn Измерение напряжённости магнитного поля в~образцах

\rpic{37mm}{v4_6}{\cct Тороидальная катушка с разрезом}{7}

Рассмотрим ферромагнитный образец, имеющий форму тора с~поперечным разрезом (\p7).

Пусть ширина разреза $\delta$ существенно меньше радиуса сечения тора~$r$, который в~свою очередь мал по сравнению со
средним радиусом тора~$R$. Обозначим через~$N_0$ число витков намагничивающей обмотки и через $I$~--- силу
намагничивающего тока. Пусть $H_1$~--- напряжённость магнитного поля в~образце, а $H_2$~--- в~зазоре. По теореме
о~циркуляции вектора~$H$ имеем
\be11
\oint H\,dl=H_1(2\pi R-\delta)+H_2\delta=N_0 I.
\ee

Чтобы найти из этой формулы $H_1$ и $H_2$, нужно установить связь между ними. Для этого используем непрерывность
нормальных составляющих вектора магнитной индукции~$B$ на границах разреза. Замечая, что в~образце $B_1=\mu_0\mu H_1$, а
в~зазоре $B_2=\mu_0 H_2$, и приравнивая $B_1$ и $B_2$, найдём, что $\mu H_1=H_2$. Заменяя с помощью этой формулы $H_2$ в
формуле~(\r{11}), получим
\be12
H_1=\frac{N_0 I}{2\pi R+(\mu-1)\delta},
\ee
и, следовательно,
\be12'
H_2=\frac{N_0 I\mu}{2\pi R+(\mu-1)\delta}.
\ee
Из этих формул следует ряд важных выводов. Отметим, прежде всего, что напряжённости поля в~образце и в~зазоре (при
$\mu=\const$) пропорциональны силе намагничивающего тока. После того как установлена величина коэффициента
пропорциональности, измерение напряжённости может быть заменено измерением тока.

В образце без зазора, когда $\delta=0$,
\be13
H=\frac{N_0 I}{2\pi R}.
\ee
При наличии даже небольшого зазора второе слагаемое в~знаменателе~(\r{12}) существенно превосходит первое из-за большой
величины~$\mu$. В~этом случае также нетрудно определить напряжённость поля в~воздушном зазоре.  В самом деле,
пренебрегая первым слагаемым в~знаменателе~(\r{12'}) по сравнению со вторым и заменяя единицей коэффициент~$(\mu-1)/\mu$,
найдём, что в~достаточно больших зазорах (т.е. почти всегда)
\be13'
H_2=\frac{N_0 I}{\delta}.
\ee
Как следует из формулы (\r{13'}), размеры магнитного ярма (части магнитной цепи, заполненной веществом с большим $\mu$)
практически не сказываются на напряжённости магнитного поля в зазоре.  Мало сказывается на ней и форма ярма. Поэтому
ярма электромагнитов~--- устройств, предназначенных для создания больших магнитных полей в~воздушных зазорах,~--- могут
иметь самые разные формы.

Воздушные зазоры электромагнитов можно использовать для исследования ферромагнитных образцов.

\vn Измерение индукции в образце

Одним из самых удобных и надёжных методов измерения индукции~$\vB$ является метод, основанный на законе электромагнитной
индукции. Электродвижущая сила, возникающая в контуре при изменении пронизывающего контур магнитного потока $\Phi(B)$,
равна
\be14
\E=-\frac{d\Phi(B)}{dt}.
\ee
Так как магнитный поток~$\Phi(B)$ равен произведению индукции~$B$ на площадь образца, формула~(\r{14}) позволяет
определить производную от индукции~$B$. Чтобы измерить саму величину~$B$, необходимо иметь в~составе аппаратуры
интегрирующий прибор. В~качестве последнего чаще всего применяют милливеберметр (работа~3.4.1) или баллистический
гальванометр, отклонение стрелки которого при определённых условиях пропорционально интегралу от протекшего через него
тока (работа 3.4.4), или интегрирующую $RC$-цепочку (работа~3.4.5).

%\newpage

\vn Измерение магнитной восприимчивости диамагнетиков и~парамагнетиков

Магнитная восприимчивость тел может быть определена методом измерения сил, которые действуют на тела в~магнитном поле.
Существуют два классических метода таких измерений: метод Фарадея и метод Гюи. В методе Фарадея исследуемые образцы,
имеющие форму маленьких шариков, помещаются в~область сильно неоднородного магнитного поля и измеряется сила,
действующая на образец. При этом для расчёта магнитной восприимчивости необходимо знать величину градиента магнитного
поля в месте расположения образца. В~методе Гюи используется тонкий и длинный стержень, один из концов которого помещают
в~зазор электромагнита (обычно в~область однородного поля), а другой конец~--- вне зазора, где величиной магнитного поля
можно пренебречь. Закон изменения поля~--- от максимального до нулевого~--- в~этом случае несуществен.

Для геометрии нашего эксперимента детальный расчёт магнитного поля при наличии в зазоре стержня достаточно сложен. Те
или иные приближения в расчёте могут привести к значительным погрешностям в определении изменения энергии системы при
виртуальном перемещении стержня и соответственно в значении действующей на стержень силы.

С другой стороны, поскольку отличие $\vB$ от $\mu_0\vH$ (определяемое величиной $\chi$) для всех изучаемых нами образцов
не превышает 0,1\%, поля в стержне и в зазоре также могут отличаться не более, чем на 0,1\%, что позволяет пренебречь
этим отличием в прямом расчёте намагниченности стержня и через неё действующей на стержень силы.

\rpic{30mm}{v4_7}{\cct Расположение образца в зазоре электромагнита}{8}

Найдём выражение для магнитной силы, действующей на тонкий цилиндрический стержень, расположенный между полюсами
электромагнита (\p8). Пусть площадь поперечного сечения образца равна~$s$, его магнитная восприимчивость~---~$\chi$, а
поле в~зазоре равно~$H$.

Воспользуемся общим выражением для силы, действующей на магнитный диполь с магнитным моментом~$\v{m}$ во внешнем поле:
\[
\v{F}=(\v{m}\v{\nabla})\vB.
\]
Нас интересует магнитная сила, действующая на образец вдоль оси~$z$:
\[
F_z=m_x\frac{dB_z}{dx}+m_y\frac{dB_z}{dy}+m_z\frac{dB_z}{dz}.
\]
Выберем бесконечно малый объём стержня $dV=s\,dz$, где $dz$~--- малый элемент длины цилиндра на произвольной высоте $z$.
Магнитный момент такого элемента объёма $dm_y=\chi H_ys\,dz$. Поскольку $dm_x=dm_z=0$, то магнитная сила равна
\[
dF_z=\chi H_y s\frac{dB_z}{dy}dz.
\]

Так как в образце отсутствуют токи проводимости и токи смещения, то $\rot H=0$, а
\[
\frac{dB_z}{dy}=\frac{dB_y}{dz}.
\]
После замены производной в выражении для $dF_z$ окончательно получим
\[
dF_z=\chi H_y s\,dB_y=\chi \frac{B_y}{\mu_0\mu}sdB_y= \frac{\chi}{2\mu_0\mu}s\,d(B_y)^2.
\]

Полагая, что у верхнего конца стержня  $B_y=0$, а у нижнего $B_y=B$, после интегрирования по длине стержня получим
\be23
F_z=\int_B^0\frac{\chi s}{2\mu_0\mu}d(B_y^2)=-\frac{\chi}{2\mu_0\mu}sB^2.
\ee
Если $\chi>0$ (парамагнетик)~--- стержень втягивается в зазор, если меньше (диамагнетик)~--- выталкивается из него.

По смыслу вывода $B$ в формуле (\r{23})~--- поле в образце. Если приравнять его измеренному нами полю в зазоре, можно
пользоваться (\r{23}) в качестве расчётной формулы.

Полагая равными в стержне и в зазоре векторы $\vH$, придём к соотношению
\be24'
F=\frac{\chi}{2\mu_0}s B^2.
\ee
%которое в нашем приближении приводит к той же формуле (\r{24}).

Напомним, что при переходе через границу раздела сред сохраняются нормальная составляющая вектора $\vB$ и тангенциальная
составляющая вектора $\vH$. Поэтому точная величина силы лежит где-то между значениями, определяемыми формулами (\r{23})
и (\r{24'}), отличие между которыми лежит за пределами точности эксперимента.

Формулы (\r{23}) и (\r{24'}) совпадают, если пренебречь отличием $\mu$ от единицы. Поэтому в качестве окончательной
принимаем формулу (\r{24'}). Эта формула может быть получена также из энергетических соображений (см. работу 3.4.1).

Подчеркнём ещё раз, что все эти приближения справедливы только для случая $|\chi|\ll 1$.


%\newpage

\lit

\n\label{siv}{\em Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т. III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983. Гл.~3, \S\S~74--79.

\n {\em Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977. Гл.~11.

\n {\em Кингсеп А.С., Локшин Г.Р., Ольхов О.А.} Основы физики. Т.~I.~--- М.: Физматлит, 2001. Ч.~2, гл.~V, \S\S~5.2, 5.3.

\n\label{Ovch}{\em Сборник} задач по общему курсу физики. Ч. 2. Электричество и магнетизм. Оптика / под ред.
В.А.~Овчинкина~--- М.: Физматкнига, 2004.

%\n {\em Киттель Ч.} ??название??. М.: ??издательство??, 2001. \S\S~5.1, 5.2, 5.3.
