\documentclass[a4paper, 10pt]{book}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[english,russian]{babel}
{\fontfamily{ptm}
	\selectfont
	\usepackage{amssymb}
	\usepackage{array}
	\usepackage[pdftex]{graphicx}
	\graphicspath{{images1/}}
	\usepackage{caption}
	\setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
	\setlength{\floatsep}{5pt plus 1.0pt minus 1.0pt}
	\setlength{\intextsep}{5pt plus 1.0pt minus 1.0pt}
\usepackage[left=25mm, top=10mm, right=10mm, bottom=20mm,% nohead,nofoot
]{geometry}
\tolerance=500
     % \addtocounter{chapter}{2}
\pagestyle{plain}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{colortbl}
\renewcommand{\sc}{\scriptscriptstyle}

\begin{document}

\noindent
\textbf{Электромагнитные волны в волноводе}

\vspace{\baselineskip}	

\textbf{Цель работы:} ознакомление с особенностями распространения электромагнитных волн в волноводе, аппаратурой и методами измерения основных характеристик протекающих при этом про\-цессов. 

\textbf{В работе используются:} генератор сигналов сверхвысокой частоты, измерительная линия, усилитель, заглушка, отрезок волновода с поглощающей нагрузкой, отрезки волноводов различных сечений, детекторная головка.

Передача энергии электромагнитных колебаний низкой частоты, например, 50 Гц, не представляет проблем и делается широко известным способом: по проводам. На более высоких частотах (до 300 МГц) эта задача решается с помощью двухпроводных линий и коаксиальных кабелей. На ещё более высоких частотах (до 300 ГГц) при колебаниях с длинами волн (в вакууме) от 1 метра до 1 миллиметра (этот диапазон называется \emph{диапазоном сверхвысоких частот} или, сокращённо, СВЧ) передача энергии с помощью двухпроводной линии или коаксиальных кабелей становится малоэффективной из-за больших потерь: резко возрастает сопротивление проводов из-за \emph{скин-эффекта} – вытеснения тока на поверхность, а в двухпроводной линии, кроме того, потери растут вследствие излучения энергии в окружающее пространство.

В СВЧ-диапазоне энергия передаётся с помощью металлических труб, называемых волноводами (в миллиметровом диапазоне длин волн волноводы могут быть сделаны и из диэлектрика). Электромагнитные волны могут распространяться по металлическим трубам любого профиля, но из технологических соображений сечения волноводов делаются либо круглыми, либо прямоугольными.

Чтобы найти структуру электромагнитного поля в волноводе, надо решить уравнения Максвелла с соответствующими граничными условиями. Решение этой задачи приведено во многих учебниках.

Для радиоволн, бегущих по волноводу вдоль оси Z с проводящими стенками, располо\-женными на расстоянии $a$ друг от друга (простейший волновод), с вектором напряженности электрического поля $\vec E=E_y \vec e_y,$ перпендикулярным плоскости ZX. Такое решение может быть записано в виде:
\begin{equation}\label{eq1}
E_y=A\sin\left(\dfrac{n\pi x}{a}\right)\sin(\omega t-k_zz),~~~~~
n=0,~1,~2,~3,\ldots,
\end{equation}
где $k_z=\sqrt{k^2-k^2_x},~k=2\pi/\lambda_{\sc{0}}=\omega/c,~\lambda_{\sc{0}}$ – длина волны в вакууме, $\omega=2\pi f,~~f$ – частота гене\-ратора, $с$ – скорость света. Множитель $\sin\left(\dfrac{n\pi x}{a}\right)$ физически соответствует стоячей волне между стенками волновода по координате Х и определяет граничные условия $E_y=0$ на проводящих стенках.
	
	!!!!!!
	рисунок
	
Для бегущих вдоль волновода волн $K_z$ – действительная величина. Предельный слу\-чай $k_z$ соответствует $k=k_x,$ что при условии $n=1$ приводит к формулам для \underline{критических длины и циклической частоты волн}, распространяющихся в вакуумном волноводе:
\begin{equation}\label{eq2}
\lambda_{\text{кр}}=2a,~~~~~~~~~\omega_{\text{кр}}=\pi c/a.
\end{equation}
Если $\lambda>2a$ и, соответственно, $\omega<\pi c/a,$ то электромагнитная волна при распространении вдоль волновода затухает.

Для бегущей волны фазовая скорость 
\begin{equation}\label{eq3}
V_{\sc{\text{Ф}}}=\omega/k_z=c/\sqrt{1-\omega^2_{\text{кр}}}/\omega^2
\end{equation}
больше скорости света в вакууме $c,$ а длина волны в волноводе
\begin{equation}\label{eq4}
\lambda_{\sc{\text{В}}}=\lambda_{\sc{0}}/\sqrt{1-(\lambda_{\sc{0}}/2a)^2}
\end{equation}
больше длины волны в вакууме $\lambda_{\sc{0}}.$

В представленном на рис. 1 случае отлична от нуля продольная составляющая магнит\-ного поля, и такую волну называют \emph{магнитной (Н-волна).} Обычно для передачи СВЧ-энергии по прямоугольному волноводу используется волна (мода) $Н_{10}.$  Второй индекс 0 со-ответствует отсутствию составляющей электромагнитного поля $E_x.$ Критическая длина вол\-ны моды $Н_10$ – максимальная среди всех типов волн в прямоугольном волноводе, и поэтому ее называют \textbf{основной.} Тем самым, для волновода заданного сечения существует диапазон частот, ограниченный снизу критической частотой волны $Н_{10}$ ($\lambda_{\text{кр}}=2a$). Следующая по воз\-растанию частоты – мода $Н_{01}$ с $\lambda_{\text{кр}}=2b$ или $Н_{20}$ с $\lambda_{\text{кр}}=a,$ если $a>b.$

В заданном частотном диапазоне СВЧ-энергия может переноситься одним типом волн, что существенно облегчает её дальнейшее использование.

Если в волноводе имеется какое-либо препятствие, нерегулярность, то в нем появля\-ется \underline{отраженная волна.} Падающая $\text{Е}_0$ и отраженная волна с коэффициентом отражения $\rho$ по амплитуде интерферируют и создают в волноводе стоячую волну.

Максимальное (в пучности) и минимальное (в узле) значения поля равны соответственно
\begin{equation}\label{eq5}
E_{\text{max}}=E_{\sc{0}}(1+\rho),~~~~~~~~~E_{\text{min}}E_{\sc{0}}(1-\rho).
\end{equation}
Отношение $K=E_{\text{max}}/E_{\text{min}}$ называется \emph{\textbf{коэффициентом стоячей волны}} (к.с.в.). Коэффици\-ент отражения от препятствия по амплитуде
\begin{equation}\label{eq6}
\rho=\dfrac{E_{\text{max}}-E_{\text{min}}}{E_{\text{max}}+E_{\text{min}}}=\dfrac{K-1}{K+2}.
\end{equation}

В случае полного отражения (металлическая заглушка) $\rho=1,$ а если в волновод вставлено вещество, поглощающее СВЧ­излучение (согласованная нагрузка), то $\rho=0.$

Для определения коэффициента стоячей волны обычно используют измерительную линию – отрезок волновода с продольной щелью длиной в несколько полуволн. В щели располагается зонд – большой металлический штырь (антенна), реагирующий на элек\-трическое поле в волноводе. Напряжение высокой частоты, наводимое на зонд, детекти\-руется, усиливается и подаётся на микровольтметр. Зонд может перемещаться вдоль линии, что позволяет исследовать распределение электрического поля в волноводе.

\large
\begin{center}
\textbf{А. Волны в волноводе при частоте выше критической}
\end{center}

\normalsize 
\underline{Экспериментальная установка.} Схема для исследования структуры волн в волноводе при частоте выше критической представлена на рис. 2. Модулированный сигнал от высокочастотного генератора (цуги с частотой повторения 1кГц) поступает на вход измерительной линии, вдоль которой перемешается зонд 8. Высокочастотный сигнал с зонда поступает на кристаллический детектор D.

!!!!!
рисунок

С нагрузки детектора (с RС-цепочки) снимается огибающая высокочастотного сигнала и подаётся на усилитель низкой частоты. Величина сигнала регистрируется вольтметром, вмонтированным в усилитель. Ручка С – настройка измерительной линии – служит для согласования зонда (как антенны) со входом усилителя. Как правило, они согласованы, и в настройке нет необходимости. В волноводе с закрытым выходом образуется стоячая волна. Определив расстояние между узлами, можно рассчитать длину волны и фазовую скорость СВЧ-сигнала в волноводе. Устройство детекторной головки, установленной на измерительной линии, таково, что отклик вольтметра $U$ на величину напряжённости электрического поля $Е$ в волноводе $U\textcolor{red}{\text{символ}}E^{n},$ а показатель степени $n$ сам зависит от величины сигнала: при малых сигналах детектирование квадратичное $(n=2),$ при больших – линейное $(n=1).$

Меняя нагрузку на выходе измерительной линии (ручка В на рис. 2) и сравнивая максимальное и минимальное показания вольтметра, можно рассчитать коэффициент стоячей волны $K$ и коэффициент отражения $\rho.$

\large
\begin{center}
	\textbf{Б. Волны в волноводе при частоте ниже критической}
\end{center}

\normalsize
Для исследования затухания волн в волноводе при частоте ниже критической используются те же генератор, усилитель, измерительная линия и дополнительный набор волноводов с отдельной детекторной головкой $G$ (рис. 3). Дополнительный набор начинается и заканчивается волноводами переменного сечения I и II. Между ними

!!!!!!!!
рисунок

можно разместить 1, 2 или 3 одинаковых отрезка с постоянным сечением. В такой системе волны с частотами меньше критической экспоненциально затухают.

Мощность сигнала на выходе из волновода $W$ можно связать с мощностью входного сигнала $W_{\sc{0}}$ двумя способами: $W=W_{\sc{0}}e^{-\alpha z}$ или $W=W_{\sc{0}}10^{-\beta z},$ где $z$ – длина волновода. Коэффициент $(\alpha z)$ измеряется в Неперах (Нп): один Непер соответствует отношению интенсивностей, равному основанию натуральных логарифмов. Коэффициент $(\beta z)$ принято измерять в децибелах (дБ): один Бел соответствует уменьшению мощности в 10 раз; децибел – одна десятая Бела. Измеренное в децибелах затухание определяется формулой $\beta z(\text{дБ})=10\times\lg(W_{\sc{0}}/W).$ Отсюда следует, что $\alpha(\text{Нп})=2,3\beta(\text{Б}).$

Если при уменьшении количества вставок волновода поддерживать интенсивность выходного сигнала постоянной, то входной сигнал следует ослабить. Степень ослабления $\gamma$ зависит от длины волновода $z~(\gamma=\beta z)$ и измеряется по шкале генератора в децибелах. Именно таким образом в эксперименте определяется коэффициент затухания $\beta.$ Его можно сравнить с коэффициентом $\alpha,$ рассчитанным теоретически. В закритическом волноводе при квадратичном детектировании интенсивность сигнала падает по закону $E^2\textcolor{red}{\text{символ}}~e^{-\alpha z},$ где $\alpha$ – коэффициент затухания:
\begin{equation}\label{eq7}
\alpha=2ik_{Z}=\dfrac{2\omega}{c}\sqrt{\left(\dfrac{\omega_{kp}}{\omega}\right)^2-1}=\dfrac{2\pi}{a}\sqrt{1-\left(\dfrac{2a}{\lambda_{\sc{0}}}\right)^2}.
\end{equation}
Здесь $\lambda_{\sc{0}}$~см – длина волны в свободном пространстве, соответствующая рабочей частоте $f=9320$~МГц, $a=1,6$~см – размер широкой стенки волновода-вставки.

\begin{center}
	ЗАДАНИЕ
\end{center}

В работе предлагается при частоте выше критической исследовать стоячую волну в измерительной линии (рис. 2): измерив распределение сигнала вдоль волновода, рассчитать фазовую скорость; затем, меняя нагрузку на выходе волновода (заглушка, открытый конец или поглотитель), определить коэффициенты отражения волн $\rho.$ При частоте ниже критической предлагается определить коэффициент затухания волны $\beta$ в сборном волноводе (рис. 3) и сравнить с его теоретическим значением.

\large
\begin{center}
	\textbf{А. Исследование структуры волн при частоте выше 
		критической}
\end{center}

\normalsize 
Мощность сигнала, снимаемого с генератора Г4-83, невелика, поэтому излучение не представляет опасности для здоровья человека. Тем не менее, заглядывать в открытый волновод при включённом генераторе не рекомендуется.

\begin{center}
\underline{I. Определение длины волны СВЧ-сигнала в волноводе}
\end{center}

\newcounter{N}

\begin{list}{\#\arabic{N}}{\usecounter{N}}
	\item[1.] Проведите подготовку приборов к работе по техническому описанию (ТО), лежащему на рабочем столе.
	
	\item[2.] Установите рабочую частоту $f=9320$~МГц; перемещая зонд, настройтесь на пучность стоячей волны. Если при этом показания вольтметра превышают 1 мВ, следует ослабить сигнал, идущий от генератора, с помощью аттенюатора 4 (при напряжениях $\ge1$~мВ меняется характер детектирования).
	
	\item[3.] С помощью переключателей 5 и 9 подберите чувствительность вольтметра так, чтобы в максимуме стрелка отклонялась почти на всю шкалу. Используя весь возможный диапазон перемещения зонда вдоль измерительной линии, снимите зависимость показаний вольтметра $U$ от положения зонда $z$ (100 делений винта у выхода измерительной линии соответствуют 1 мм). Менять чувствительность вольт\-метра в течение этой серии нецелесообразно.
	
	\item[4.] Постройте график $U(z)$ и определите по нему длину волны $\lambda_{\text{В}}$ в волноводе. Сравните результат с теоретическим расчётом. Рассчитайте фазовую скорость $V_{\text{Ф}}$ волн в волноводе по формуле \eqref{eq3}. Рассчитайте групповую скорость $u,$ используя соотношение $uV_{\text{Ф}}=c^2.$	


\begin{center}
	\underline{II. Определение коэффициентов отражения}
\end{center}

    \item[5.] Снимите металлическую заглушку с фланца измерительной линии. Перемещая зонд, измерьте максимальное $(U_{\text{max}}<1~\text{мВ})$ и минимальное напряжения в волне.
    
   \item[6.] Наденьте на выходной фланец измерительной линии отрезок волновода с поглощающей нагрузкой и снова измерьте максимальное и минимальное напряжения.
   
   \item[7.] Считая детектирование квадратичным, определите коэффициенты отражения $\rho$ для открытого и закрытого волновода и для волновода с поглощающей нагрузкой. Объясните полученные результаты.
   
\large
  \begin{center}
  	\textbf{Б. Исследование затухания волн при частоте ниже
  		критической}
  \end{center}
  
  \normalsize 
  \item[8.] Соберите схему согласно рис. 3 и настройте её по техническому описанию (ТО).
  
  \item[9.] Измерьте длину каждой волноводной секции.
  
  \item[10.] Рассчитайте критическую частоту для этого волновода $(f_{\sc{кр}}=c/2a,~a=1,6~\text{см})$ и убедитесь, что рабочая частота $f=9320$~МГц меньше критической.
  
 \begin{center}
 	\underline{III. Измерение коэффициента затухания}
 \end{center}

   \item[11.] Настройте детекторную головку на максимальную чувствительность согласно ТО, расположенному на установке (в этом упражнении ограничение $U<1$~мВ необязательно). Установите минимальное затухание $(\gamma=20~\text{дБ})$ сигнала от генератора и подберите чувствительность вольтметра так, чтобы стрелка отклонялась почти на всю шкалу; зарегистрируйте величины $U$ и $\gamma.$
   
   \item[12.] Последовательно уменьшая число промежуточных секций от трёх до нуля, каждый раз подбирайте такое ослабление сигнала от генератора, при котором показания вольтметра усилителя остаются неизменными.
   
  \item[13.] Постройте график в функции $\gamma=f(z),$ где $z$ – полная длина подключенных волноводных секций. По наклону прямой рассчитайте коэффициент затухания $\beta=\Delta\gamma/\Delta z$ в единицах $\text{Б}/\text{см}$ и сравните с таким же коэффициентом, рассчитанным теоретически.
\end{list}

\begin{center}
	\textbf{Контрольные вопросы}
\end{center}
\normalsize

\newcounter{B}
\begin{list}{\#\arabic{B}}{\usecounter{B}} 
	\item[1.] Используя выражения для фазовой и групповой скоростей: $V_{\sc{\text{Ф}}}=\omega/k,~~u=d\omega/dk,$ – покажите, что в волноводе выполняется соотношение $uV_{\sc{\text{Ф}}}=c^2.$
	
	\item[2.] Как направлен вектор Пойнтинга в волноводе?
\end{list}

\begin{center}
	\large{СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ}
\end{center}
\newcounter{M}
\begin{list}{\#\arabic{M}}{\usecounter{M}} 
	\large
	\item[1.] Сивухин Д.В. Общий курс физики. – Т. III, Электричество. – М.: Физматлит, 2006, §§ 139, 140.
	
	\item[2.] Кингсепп А.С., Локшин Г.Р., Ольхов О.А. Основы физики. Т.1. – М.: Физматлит, 2001, §6.7.
	
	\item[3.] Фейнмановские лекции по физике. Т.6. Электродинамика. – М.: Наука, 1966, гл. 24.
	
\end{list}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}