\lab{Резонанс напряжений в последовательном контуре}

\begin{lab:aim}
     исследование резонанса напряжений в последовательном колебательном контуре с изменяемой ёмкостью, включающее получение амплитудно-частотных и фазово-частотных характеристик, а также определение основных параметров контура.
\end{lab:aim}

\begin{lab:equipment}
	генератор сигналов, источник напряжения, нагрузкой которого является последовательный колебательный контур с переменной ёмкостью, двулучевой осциллограф, цифровые вольтметры.
\end{lab:equipment}

\warning{
	Перед выполнением работы следует изучить основы теории электрических  колебаний по вводной части Раздела II настоящего сборника и/или рекомендованной в нём литературе. Необходимые дополнения будут приведены ниже.
}

Схема экспериментального стенда для изучения резонанса напряжений в последовательном колебательном контуре показана на рис. 1. Синусоидальный сигнал от генератора поступает на вход \textbf{управляемого напряжением источника напряжения} (см., например, [1]), собранного на операционном усилителе, питание которого осуществляется встроенным блоком-выпрямителем~от~сети  $\sim220$~В~(цепь питания на схеме не показана). Источник напряжения, об\-ла\-да\-ющий по определению нулевым внутренним сопротивлением, фактически обеспечивает с высокой точностью постоянство амплитуды сигнала~$\varepsilon=\varepsilon_0\cos(\omega t+\varphi_0)$ на меняющейся по величине нагрузке – последовательном колебательном контуре, изображенном на рис. 1 в виде эквивалентной схемы. Источник напряжения, колебательный контур и блок питания заключены в отдельный корпус с названием <<Резонанс напряжений>>, отмеченный на рисунке штриховой линией.

!!!!!!!
рисунок
!!!!!!!!!

На корпусе имеются коаксиальные разъёмы <<Вход>>>, <<U1>> и <<U2>>, а также переключатель магазина ёмкостей $C_n$ с указателем номера $n=1,~2,~\ldots~7.$ Величины ёмкостей~$C_n$ указаны в табличке на крышке корпуса. Напряжение $\varepsilon$ на контуре через разъём <<$\text{U}_1$>> попадает одно\-временно на канал 1 осциллографа и вход 1-го цифрового вольтметра. Напряжение на кон\-денсаторе $U_C$ подаётся через разъём <<$\text{U}_2$>> одновременно на канал 2 осциллографа и вход 2-го цифрового вольтметра.

Колебательный контур нашей установки собран из стандартных элементов, используе\-мых в современных радиоэлектронных цепях. Известно, что в реальных конденсаторах и, особенно, в катушках индуктивности происходят необратимые потери энергии, обусловлен\-ные различными причинами. К ним относятся: утечки и диэлектрические потери в конденсаторах, вихревые токи и потери на перемагничивание в сердечниках катушек индуктивности, омические потери в проводниках, растущие с частотой за счёт скин-эффекта, и некоторые другие. Рост потерь приводит к увеличению действительных частей комплексных сопротивлений элементов контура, и, значит, к изменению его резонансных свойств, в частности, к уменьшению добротности.

Потери в элементах контура зависят как от частоты, так и от амплитуды тока (напряже\-ния), температуры и ряда других факторов, например, от вида диэлектрика конденсатора, сердечника катушки и т.д. От перечисленных факторов в общем случае зависят и основные параметры контура: индуктивность $L,$ ёмкость $C$ и суммарное активное сопротивление~$R_{\Sigma}.$

В нашем контуре катушка индуктивности $L$ на ферритовом каркасе обладает малым со\-противлением по постоянному току и высокой собственной резонансной частотой~$f_r\ge1,3$~МГц. В общем случае каждая катушка, помимо индуктивности $L,$ характеризуется также собственной (межвитковой) ёмкостью $C_L$ и активным сопротивлением потерь $R_L,$ распределёнными по её длине. Принимается, что эти величины сосредоточены в отдельных элементах схемы, образующих с индуктивностью $L$ замкнутую колебательную цепь с собст\-венной резонансной частотой  $f_r=1/2\pi\sqrt{LC_L}.$ Вследствие влияния ёмкости $C_L$ при измере\-нии на частоте $f$ определяется не истинная индуктивность $L,$ а эффективное значение индуктивности $L_{eff}=L/(1-f_2/f_r^2),$ которое может заметно отличаться от истинной величины $L.$ В рабочем диапазоне частот нашего контура выполняется неравенство $f<<f_r,$ так что в эквивалентной схеме контура на рис. 1а индуктивность представлена своим истинным значением $L$ и активным сопротивлением $R_L.$

Полипропиленовые конденсаторы, входящие в комплект магазина ёмкостей  $C_n,(n=1,~2,~\ldots~7),$ в рабочем диапазоне частот имеют пренебрежимо малые собственные индуктивности (менее $10^{-5}$~мГн на 1~см общей длины обкладок и выводов) и относительно малые активные потери. Для оценки возможного вклада активных потерь в конденсаторах в общий импеданс контура воспользуемся представлением конденсатора с ёмкостью~$C$ последовательной эквивалентной схемой, показанной на рис. 2а.
!!!!!
рисунок
!!!!!!!!
На этой схеме $R_S$ – так называемое эквивалентное последовательное сопротивление (ЭПС), обусловленное, главным образом, электрическим сопротивлением материала обкладок и вы\-водов конденсатора и контактов между ними, а также потерями в диэлектрике. Из эквива\-лентной схемы и векторной диаграммы к ней (рис. 2б) видно, что активные потери в конденсаторе, пропорциональные, как известно, косинусу угла $\varphi$ сдвига фаз между током и напряжением на ёмкости, убывают с ростом $\varphi$ и, соответственно, с уменьшением угла $\delta=90^{\text{o}}-\varphi.$ Потери в конденсаторе принято характеризовать величиной $\tg\delta,$ обычно приводимой в документации к изделию. Из рисунка 2 и закона Ома при этом получаем выражение для ЭПС на циклической частоте $\omega=2\pi f$ в виде
\begin{equation}\label{eq1}
	R_S=\dfrac{U_{RS}}{I}=\dfrac{U_{RS}}{\omega CU_{CS}}=\dfrac{1}{\omega C}\tg\delta.
\end{equation}

Конденсаторы магазина ёмкостей~$C_n$ в интересующем нас диапазоне частот имеют $\tg\delta<10^{-3},$ что является очень хорошим (низким!) показателем для конденсаторов с твёрдым диэлектриком.

В колебательный контур наших установок добавлен постоянный резистор $R$ (см. рис. 1), снижающий его добротность. Это сделано для упрощения процедур получения и обработки резонансных кривых. Таким образом, суммарное активное сопротивление контура принима\-ется равным
\begin{equation}\label{eq2}
	R_{\Sigma}=R+R_L+R_S.
\end{equation}
Добротность контуров, тем не менее, остаётся достаточно высокой, чтобы можно было поль-зоваться формулами (2.34) и (2.54), в которых надо учитывать суммарное активное сопро\-тивление контура:
\begin{equation}\label{eq3}
	Q=\rho/R_{\Sigma}=\omega_0L/R_{\Sigma}=1/\omega_0CR_{\Sigma}>>1.
\end{equation}
Сильное неравенство в (4) в рабочем диапазоне частот выполняется для всех контуров, ис-пользуемых в работе.

Для импедансов ёмкости $Z_C,$ индуктивности $Z_L$ и последовательного контура $Z=Z_L+R+Z_C$ с учётом (1), (2) получаем выражения:
\begin{equation}\label{eq4}
	Z_C=R_S-i\dfrac{1}{\omega C},~~~~~Z_L=R_L+i\omega L,~~~~~Z=R_{\Sigma}+i\left(\omega L-\dfrac{1}{\omega C}\right).
\end{equation}
\underline{Комплексные амплитуды} тока в контуре $\vec I=\vec E/Z$ и напряжений на сопротивлении $\vec U_R=R\vec I,$ ёмкости $\vec U_C=Z_C\vec I$ и индуктивности $\vec U_L=Z_L\vec I$ при нулевой начальной фазе $\varphi_0$ напряжения на контуре $\vec \varepsilon=\varepsilon_0e^{i\varphi_0}$по формулам (2.48) с учётом (1) – (4) удобно записать в виде
$$
	\vec I=\dfrac{\vec U_R}{R}=\dfrac{\varepsilon_0}{R_{\Sigma}}\dfrac{1}{1+iQ(\omega/\omega_0-\omega_0/\omega)}, \eqno(5a)
$$
$$
	\vec U_C=-iQ\varepsilon_0\dfrac{\omega_0}{\omega}\dfrac{1+i\tg\delta}{1+iQ(\omega/\omega_0-\omega_0/\omega)}, \eqno(5\text{б})
$$
$$
	\vec U_L=iQ\varepsilon_0\dfrac{\omega}{\omega_0}\dfrac{1-iR_L/\rho}{1+iQ(\omega/\omega_0-\omega_0/\omega)}. \eqno(5\text{в})
$$
Эти формулы уточняют результаты (2.48) и (2.54), полученные без учёта потерь в конденса\-торе и в катушке индуктивности. Отметим, однако, что указанными потерями, представлен\-ными мнимыми добавками в числителях формул (5б) и (5в), при условиях $Q>>1$ и $tg\delta>>10^{-3}$ можно пренебречь. В то же время вклад этих потерь в суммарное активное сопро\-тивление контура $R_{\Sigma},$ примерно равный вблизи резонанса $R_L+\rho\tg\delta,$ можно будет оценить только по результатам эксперимента.

Основные особенности резонанса в последовательном контуре, называемого также \underline{резо\-нансом напряжений} из-за увеличения в $Q$ раз напряжений на ёмкости $U_C$ и индуктивности $U_L$ по отношению к внешнему напряжению $\varepsilon_0,$ следуют из анализа формул (5). Подробно этот вопрос рассматривался в п.3.1.

Наибольший практический интерес представляет случай, когда отклонение $\delta\omega=\omega-\omega_0$ частоты внешней ЭДС от собственной частоты контура $\omega_0$ удовлетворяет сильному нера\-венству
\setcounter{equation}{5}
\begin{equation}\label{eq6}
	|\Delta\omega|<<\omega_0.
\end{equation}
При этом в первом порядке малости по относительной расстройке частоты $\Delta\omega/\omega_0$
\begin{equation}\label{eq7}
	\dfrac{\omega}{\omega_0}-\dfrac{\omega_0}{\omega}=\dfrac{2\Delta\omega}{\omega_0},
\end{equation}
что позволяет упростить выражения (5) и представить вещественные части комплексных амплитуд и соответствующих им фаз в виде:
$$
	I=\dfrac{U_R}{R}=\dfrac{\varepsilon_0}{R_{\Sigma}}\dfrac{\cos(\omega t-\psi_I)}{\sqrt{1+(\tau\Delta\omega)^2}},~~~~~~\psi_I=\arctg(\tau\Delta\omega), \eqno(8a)
$$
$$
	U_C=Q\varepsilon_0\dfrac{\omega_0}{\omega}\dfrac{\cos(\omega t-\psi_C)}{\sqrt{1+(\tau\Delta\omega)^2}},~~~~~~\psi_C=\arctg(\tau\Delta\omega)+\dfrac{\pi}{2}-\delta, \eqno(8\text{б})
$$
$$
	U_L=Q\varepsilon_0\dfrac{\omega_0}{\omega}\dfrac{\cos(\omega t-\psi_L)}{\sqrt{1+(\tau\Delta\omega)^2}},~~~~~~\psi_L=\arctg(\tau\Delta\omega)-\dfrac{\pi}{2}+\dfrac{R_L}{\rho},
$$
В выражениях (8б), (8в) мы сохранили в прежнем виде множители с отношениями частот в амплитудах и учли только линейные по малым величинам $R_L/\rho$ и $\delta$ поправки в фазах, причём величину $\delta$ сохранили исключительно для общности, положив её, однако, констан\-той.

При резонансе, когда для высокодобротного контура можно положить $\omega=\omega_0,~\Delta\omega=0,$ выражения для модулей комплексных амплитуд тока и напряжения на ёмкости, их фаз и производных фаз по частоте $\omega$ принимают вид:
$$
	I(\omega_0)=\dfrac{U_R}{R}=\dfrac{\varepsilon_0}{R_{\Sigma}},~~~~~~\varphi_I(\omega_0)=0; \eqno(9a)
$$
$$
	U_C(\omega_0)=Q\varepsilon_0,~~~\psi_C(\omega_0)=\dfrac{\pi}{2}-\delta;~~~~U_L(\omega_0)=Q\varepsilon_0,~~~\psi_L(\omega_0)=-\dfrac{\pi}{2}+\dfrac{R_L}{\rho}; \eqno(9\text{б})
$$
$$
	\psi_I'(\omega_0)=\psi_C'(\omega_0)=\psi_L(\omega_0)=\tau. \eqno(9\text{в})
$$

Из формул (8), (9) следует, что на частоте $\omega_0,$ где импеданс контура $Z$ становится чисто активным и равным $R_{\Sigma},$ амплитуда тока достигает максимального значения $I_{\text{max}}=\varepsilon_0/R_{\Sigma}.$ Напряжения $U_L$ и $U_C$ на индуктивности и ёмкости на частоте $\omega_0$ находятся почти в проти\-вофазе и в $Q$ раз превышают по амплитуде напряжение $\varepsilon$ внешней ЭДС. Напомним, одна\-ко, что максимальные (резонансные) значения напряжений на индуктивности и ёмкости, как было показано в п.3.1, не строго равны $Q\varepsilon_0$ и достигаются не строго на частоте $\omega_0.$ Соответствующие относительные поправки, обусловленные множителями $(\omega_0/\omega)^{\pm1}$ в амплитудах и малыми добавками к фазам в выражениях для $U_C$ (8б) и $U_L$ (8в), составляют доли $Q^{-2}.$

При отклонении $\Delta\omega$ частоты внешней ЭДС от $\omega_0$ таком, что выполняется условие
\setcounter{equation}{9}
\begin{equation}\label{eq10}
\tau\Delta\omega=\pm1,
\end{equation}
амплитуда тока $I,$ как видно из формул (8), уменьшается в $\sqrt{2}$ раз относительно своей мак\-симальной (резонансной) величины, а фаза $\psi_I$ изменяется на угол $\pm\pi/4.$ При условии \eqref{eq10}, если не учитывать поправки в его правой части порядка $Q^{-1},$ происходят аналогичные изме\-нения амплитуд $U_C,~~U_L  $ и фаз $\psi_C,~~\psi_L$ напряжений на ёмкости и индуктивности: амплитуды уменьшаются в $\sqrt{2}$ раз, а фазы меняются на угол $\pm\pi/4$ по отношению к своим резонансным значениям.

Величина $\delta\omega=2|\Delta\omega|=2/\tau$ представляет собой важную характеристику колебательного контура – ширину резонансной кривой $U_C(\omega)$ на уровне $U_C(\omega_0)/\sqrt{2},$ по которой можно определить время затухания $\tau=2/\delta\omega$ и, зная резонансную частоту $\omega_0,$ найти добротность контура $Q=\omega_0/\delta\omega.$

Эти же параметры можно определить по фазово-частотной характеристике: расстояние по оси $\omega$ между точками, в которых фаза $\varphi_C$ меняется от $-\pi/4$ до $3\pi/4,$ согласно (8б) рав\-но $2/\tau,$ а тангенс угла наклона функции $\varphi_C(\omega)$ в точке резонанса согласно (8в) определяет время затухания $\tau.$

В нашем эксперименте резонансные явления в последовательном колебательном контуре исследуются по напряжению на контуре $\varepsilon$ и напряжению на ёмкости $U_C$ (см. рис. 1), а так\-же по фазовым сдвигам между ними. Приведённые выше формулы для других характери-стик дополняют общую картину рассматриваемых процессов. В частности, они могут быть использованы для построения векторных диаграмм.

\emph{Символом <<*>> отмечены дополнительные задачи эксперимента и, соответственно, об\-работки и представления результатов, а также контрольные вопросы повышенной слож\-ности.}

\begin{lab:task}

    \item Проведите настройку экспериментального стенда по техническому описанию (ТО), рас\-положенному на рабочем столе. В двухканальном режиме работы осциллографа устано-вите общее начало отсчёта X(t), Y(t) вблизи левого края средней линии экрана. В качестве синхронизующего сигнала выберите напряжение $\varepsilon(t)$ при начальных условиях: $\varepsilon(0)=0,~~\dot{\varepsilon}(0)<0.$
    \item Установите с максимальной точностью на выходе генератора (на входе схемы) эффек\-тивное значение напряжения $\varepsilon$, заданное преподавателем (в пределах $30\div300$~мВ). Ме\-няя частоту $f=\omega/2\pi$ генератора, убедитесь по осциллографу и вольтметрам, что у си\-нусоиды $U_C(t)$ меняется амплитуда и фаза относительно начала координат, тогда как синусоида $\varepsilon(t)$ – синхронизующий сигнал – <<привязана>> к началу отсчёта при началь\-ных условиях: $\varepsilon(0)=0,~~\dot{\varepsilon}(0)<0$ – а её амплитуда $\varepsilon_0$ остаётся неизменной с относитель-ной погрешностью не более 1\%. Теперь можно приступить к измерениям.
    \item Для контуров с семью различными ёмкостями $C_n,$ меняя их с помощью переключателя на блоке, измерьте резонансные частоты $f_{0n}$ и напряжения $U_C(f_{0n})$ при установленном в п.2 напряжении $\varepsilon$ на выходе генератора. Регистрируйте также напряжения $\varepsilon(f_{0n}),$ игнорируя отклонения в пределах относительной погрешности 1\%. Приближение к резонансу удобно наблюдать по фигуре Лиссажу на экране осциллографа в режиме X-Y (см. ТО). При этом фигура Лиссажу представляет собой эллипс, оси которого на собственной частоте $f_{0n}$ направлены вдоль осей X, Y. Напомним, что максимальные значения напряжения $U_C(f)$ достигаются на частотах, несколько отличных от собственных частот $f_{0n}.$
    \item \underline{Дополнительное упражнение.} Проделайте измерения п.3 ещё для двух напряжений $\varepsilon$ из интервала $30\div 300~мВ,$ существенно отличающихся друг от друга и от напряжения, использованного в п.3.
    \item Для контуров с двумя разными ёмкостями (по указанию преподавателя) снимите ампли\-тудно-частотные характеристики $U_C(f)$ для значений $U_C(f)\ge0,6U_C(f_{0n})$ (16-17 точек в сумме по обе стороны от резонанса) при том же напряжении $\varepsilon,$ что и в п.3.
    \item Для тех же двух контуров снимите фазово-частотные характеристики $\psi_C(f)$ для значе\-ний $U_C(f)\ge0,3U_C(f_{0n})$ (16-17 точек в сумме по обе стороны от резонанса) при том же напряжении $\varepsilon,$ что и в п.3.

		\par
		    Перед выполнением этого задания проверьте настройки осциллографа: синхрони\-зующий сигнал $\varepsilon(t),$ как указано в п.2, должен был <<привязан>> к общему началу отсчёта времени и напряжений на экране, лежащему на оси X координатной сетки экрана. На той же оси должны располагаться нули сигналов $\varepsilon(t)$ и $U_C(t).$ Если это не так, то следует повторить процедуру центрировки горизонтальных осей каналов по техническому описанию. \par
		
		    Расстояние $x$ от начала отсчёта до точки первого обращения в нуль напряжения $U_C(t)$ на участке спада характеризует разность фаз $\Delta\varphi$ сигналов $\varepsilon(t)$ и $U_C(t).$ Эта величина, выраженная в радианах, очевидно, даётся формулой $\Delta\varphi=(x/x_0)\pi,$ где $x_0$ – расстояние от начала отсчёта до точки первого обращения в нуль напряжения $\varepsilon(t)$ на участке подъёма, соответствующее полупериоду этого сигнала.
		
		    \begin{center}
		    \underline{Обработка и представление результатов}
		    \end{center}
		    \par
		    \emph{Настоятельно рекомендуется для обработки и представления результатов измерений использовать электронные таблицы.}
		
		    \item[7.]Результаты измерений п.3 внесите в табл. 1.
		    \begin{center}
		        \begin{table}[tb!]
		            \caption{\label{tab:1}}
		            \begin{center}
		                \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		                    \hline
		                    $C_n,$~нФ& $f_{0n},$& $U_C,$& $\varepsilon,$~В& $L,$~& $Q$& $\rho,$~Ом& $R_{\Sigma},$~& $R_{S~\text{max}},$& $R_L,$& $I,$\\
		
		                     & кГц & В & & мкГн &  &  & Ом & ~Ом & Ом & мА \\
		                    \hline
		                    $C_1$ & {---} & --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- \\
		                    \hline
		                    --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- & --- & ---& ---\\
		                    \hline
		                    $C_7$& --- & --- & --- & --- & --- & --- & ---& --- &--- &---\\
		                    \hline
		                    \multicolumn{4}{|c|}{ Среднее значение} & --- & & & & &---& \\
		                    \hline
		                    \multicolumn{4}{|c|}{ Среднеквадратичная погрешность } & ---& & & & &---& \\\multicolumn{4}{|c|}{  среднего значения} &  & & & & && \\
		                    \hline
		                    \multicolumn{4}{|c|}{ Коэффициент Стьюдента $t_{n\alpha}$~для~$n=7,~\alpha=0,95$} & ---& & & & &---&\\
		                    \hline
		                    \multicolumn{4}{|c|}{ Случайная погрешность } & ---& & & & &---&\\
		
		                    \hline
		                \end{tabular}
		            \end{center}
		        \end{table}
		    \end{center}
		
		\par
		В первый столбец табл. 1 запишите значения ёмкостей $C_n,$ приведённые в табличке на корпусе блока <<Резонанс напряжений>>. Для каждого значения $C_n$ по фор\-мулам вводной части и данным эксперимента проведите \underline{последовательно} расчёт $L,~Q,~\rho,~R_{\Sigma},~R_{S~\text{max}}=10^{-3}\rho,~R_L,~I.$
		\par
		Представьте результат проделанных в работе \underline{косвенных измерений при невоспроиз\-водимых условиях} величин $L$ и $R_L$ в виде: $\langle L\rangle\pm\Delta L$ и $\langle R_L\rangle\pm\Delta R_L,$ где угловыми скобка\-ми отмечены средние значения, а символом $"\Delta"$ – случайные погрешности величин $L$ и $R_L.$
		\par
		Оцените относительный вклад активных потерь в конденсаторах, представленных в \eqref{tab:1} сопротивлением $R_{S\text{max}},$ рассчитанным для максимального значения $\tg\delta=10^{-3},$ в суммарное активное сопротивление контура. Оцените влияние погрешностей приборов на результаты измерений.

    \item \underline{Дополнительное упражнение.} Выполните задание п.7 для данных, полученных в п.4*. Сравните с результатами п.7. Объясните причины расхождения результатов, если они обнаружатся.
    \item По данным измерений п.5 постройте на одном графике амплитудно-частотные характе\-ристики в координатах $ f,~U_C(f)$ для выбранных контуров. Проведите сравнительный анализ характеристик.
    \item По данным измерений п.5 также постройте на одном графике амплитудно-частотные характеристики в безразмерных координатах $x\equiv f/f_{0n},~y\equiv U_C(x)/U_C(1).$ По ширине резонансных кривых на уровне $0,707$ определите добротности $Q$ соответствующих контуров. Оцените погрешности. Сравните эти величины с данными \eqref{tab:1} из п.7.
    \item По данным измерений п.6 постройте на одном графике фазово-частотные характеристи\-ки в координатах $x\equiv f/f_{0n},~y\equiv\varphi_C/\pi$ для выбранных контуров. По этим характеристи\-кам определите добротности контуров одним из двух способов: по расстоянию между точками по оси $x,$ в которых $y$ меняется от $1/4$ до $3/4,$ равному $1/Q,$ или по формуле $Q=0,5d\varphi_C(x)/dx$ при $x=0.$ Оцените погрешности. Сравните с результатами пп.7, 10.
    \item По данным \eqref{tab:1} постройте зависимость $R_L(f_{0n})$ в системе координат с началом в точке $(0,6f_{07};0);$ нанесите на график прямую $\langle R_L\rangle.$ Назовите возможные причины изменения $R_L$ с частотой.
    \item По данным \eqref{tab:1} постройте векторную диаграмму тока и напряжений для контура с наименьшей добротностью в резонансном состоянии. Ось абсцисс направьте по вектору $\vec \varepsilon.$ Масштаб изображения по этой оси для напряжения сделайте в 3 раза более крупным, чем по оси абсцисс.

\end{lab:task}



\begin{lab:questions}
	\item Приведите определение добротности колебательного контура в <<энергетических>> терминах.
	
	\item Объясните, почему оси эллипса на экране осциллографа (п.3) при условии $\omega=\omega_0$ ориентированы вдоль направлений X, Y.
	
	\item Как оценить добротность контура по векторной диаграмме в п.13?
	
	\item По каким причинам потери в контуре зависят от частоты?
	
	\item Зависит ли добротность контура от амплитуды сигнала и, если зависит, то по каким причинам?
	
	\item Получите выражение для частоты $\omega_m,$ на которой напряжение $U_C$ достигает максимума. Че\-му равно $U_C(\omega_m)?$
\end{lab:questions}


\begin{lab:literature}
	\item \emph{Титце У., Шенк К.} Полупроводниковая схемотехника.  – Т. II. – М.: ДМК Пресс, 2007. 12.1.
\end{lab:literature}
