\lab{3.2.3}{Резонанс~токов}

\cel{изучение параллельной цепи переменного тока, наблюдение резонанса токов.}

\prin{лабораторный автотрансформатор (ЛАТР), разделительный понижающий трансформатор, ёмкость, дроссель с~переменной
индуктивностью, три амперметра, вольтметр, реостат, электронный осциллограф, омметр, мост переменного тока.}

В работе изучается параллельный контур, одна из ветвей которого содержит индуктивность~$L$, другая~--- ёмкость~$C$ (см.
рис.~\oref{v2_r9}). Через $\rL$ обозначено активное сопротивление катушки, которое включает в себя как чисто омическое
сопротивление витков катушки, так и сопротивление, связанное с потерями энергии при перемагничивании сердечника катушки.
Активным сопротивлением ёмкостной ветви контура можно пренебречь, т.~к. используемый в работе конденсатор обладает
малыми потерями.

\eo Схема экспериментальной установки приведена на \p{1}. Напряжение от сети (220~В, 50~Гц) с~помощью ЛАТРа через
понижающий трансформатор Тр подаётся на параллельный контур, содержащий конденсатор ($C=120$~мкФ) и катушку,
индуктивность которой зависит от глубины погружения сердечника. Полный ток в цепи измеряется с помощью многопредельного
амперметра $A_1$; для измерения токов в~$L$- и $C$-ветвях используются два одинаковых амперметра $A_2$ и~$A_3$;
напряжение на контуре контролируется электронным вольтметром~$V$. Последовательно с контуром включён резистор~$r$~---
реостат с полным сопротивлением~$\simeq 100$~Ом.

\fcpic[0.9]{2_3_1}{Схема для исследования резонанса токов}{1}

Для наблюдения за сдвигом фаз между полным током и напряжением на контуре используется осциллограф. Сигнал,
пропорциональный току, снимается с~резистора~$r$ и подаётся на вход $Y$ осциллографа. На вход $X$ подаётся напряжение
непосредственно с контура. При наличии сдвига фаз между этими напряжениями на экране виден эллипс, а при нулевом сдвиге
фаз эллипс вырождается в прямую.

\zad

В работе предлагается снять при постоянном напряжении~$U$ зависимости токов $I_L$, $I_C$ и полного тока~$I$ от
индуктивности катушки (глубины погружения сердечника), а также определить резонансные характеристики контура: полное
сопротивление~$R_{рез}$, добротность $Q$, активное сопротивление~$\rL$ и индуктивность катушки~$L_{рез}$.

\n Соберите схему согласно рис.~\r{r1}. Для амперметров~$A_2$ и~$A_3$ установите пределы измерения~--- 1~А, для
$A_1$~--- 0,5~А. Убедитесь, что реостат $r$ включён на максимальное сопротивление. Полностью введите сердечник
в~катушку. По шкале на корпусе катушки это соответствует минимальному делению.

\n Установите движок ЛАТРа в положение, соответствующее минимуму выходного напряжения (крайнее левое). Включите в сеть
ЛАТР, катодный вольтметр и осциллограф.

Плавным поворотом движка ЛАТРа установите напряжение на контуре (по электронному вольтметру) $V=10$~В.

\n Выдвигая сердечник дросселя и поддерживая с помощью ЛАТРа постоянное напряжение, определите диапазон перемещения
сердечника, внутри которого общий ток~$I$ в~контуре не превышает 0,5~А.

Не следует менять пределы измерения на амперметрах в течение всей серии.

\n Подобрав рабочий диапазон, снимите зависимости $I$, $I_L$ и~$I_C$ от координаты сердечника ($U=\const$).

Вблизи резонанса полный ток $I$ мал и по шкале 0,5~А измеряется неточно, но для наблюдения за общим ходом изменений это
несущественно.

Отметьте, при каких токах эллипс на экране осциллографа вырождается в прямую.

\n Верните систему в положение резонанса (минимум полного тока в цепи) и, убрав напряжение до нуля, переключите
амперметр $A_1$ на предел измерений 0,1~А.

\n Как можно точнее измерьте резонансные значения трёх токов и напряжение и убедитесь с помощью осциллографа, что полное
сопротивление цепи чисто активное.

Оцените на месте добротность контура по формуле (\oref{v2_59}).

Для измерения $\rL$ оставьте сердечник в резонансном положении.

\n Убрав напряжение до нуля, отключите ЛАТР от сети и разберите схему.

\n Измерьте сопротивление витков катушки с помощью омметра.

\n Измерьте активное сопротивление катушки $\rL$ и резонансное значение индуктивности $L$ c помощью моста переменного
тока. Укажите тип моста (потери на перемагничивание зависят от рабочей частоты моста).

\zo Обработка результатов

\resetnum

\n Постройте на одном графике зависимости токов $I$, $I_L$ и~$I_C$ от положения сердечника: $I = f(x)$ ($x$~--- отсчёт
по шкале в~мм).

\n Рассчитайте добротность контура $Q$ через токи (см.~(\oref{v2_59})), а резонансное сопротивление $R_{рез}$~--- через
полный ток и напряжение (см.~(\oref{v2_55}) и (\oref{v2_58})).

\n Рассчитайте $L_{рез}$ через ёмкость $C$ и частоту $\omega_0$ ($\nu_0=50$~Гц), а $\rL$~--- через ёмкость и добротность
(см.~(\oref{v2_54})).

\n Рассчитайте индуктивность $L_{рез}$ через $U$ и $I_{L,~рез}$ (см.~(\oref{v2_56})).

\n Постройте в масштабе векторную диаграмму токов при резонансе: треугольник по трём сторонам при вертикальном векторе
$I_{C,~рез}$ (рис.~\oref{v2_r10}). Отложите на этой диаграмме напряжение на катушке $U_L = U_C$ и постройте активную
($U_{L,~акт}$) и реактивную ($U_{L,~реакт}$) составляющие напряжения на катушке. Рассчитайте по ним $\rL$ и~$L_{рез}$.

\n Сравните резонансные значения $L_{рез}$ и~$\rL$, определённые разными способами:
\tab{1}{}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline &Мост Е7--\phantom{4}&Омметр& $f(U_{рез}$, $I_{L,~рез})$& $f(Q)$&Вект.диагр.\\ \hline
$\rL$& & & --- & & \\
$L$& & --- & & & \\ \hline
\end{tabular}
}

\n Оцените погрешности. Подумайте о причинах расхождения результатов.

{\small

\kv

\n Приведите все известные Вам определения резонанса.

\n Как установить наличие резонанса в цепи? Перечислите все известные Вам признаки.

\n Получите формулу, связывающую добротность и сопротивления.

\n Какие причины приводят к потерям энергии в контуре?

\n Зависят ли потери энергии от частоты тока?

\n Получите формулу, связывающую $R_{рез}$ и $\rL$.

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики.~--- Т.~III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983. \S\S~126, 127, 129, 130.

\n \emph {Калашников С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977. \S\S~245--250, 254--256.

%\n Кингсеп??????

}
