\lab{3.2.5}{Вынужденные колебания в электрическом контуре}

\cel{исследование вынужденных колебаний и процессов их установления.}

\prin{генератор звуковой частоты, осциллограф, вольтметр, частотомер, ёмкость, индуктивность, магазин сопротивлений,
универсальный мост.}

В работе исследуются колебания, возникающие в электрическом колебательном контуре под воздействием внешней \eds,
гармонически изменяющейся во времени.

\rpic{30mm}{2_5_1}{\cct Последовательный колебательный контур}{1}

При подключении к контуру внешнего источника (рис.~\r{r1}) в нём возникают колебания, которые можно представить как
суперпозицию двух синусоид (см.~\oref{v2_47}): первая~--- с частотой собственных колебаний контура~$\omega$ и амплитудой,
экспоненциально убывающей со временем; вторая~--- с частотой внешнего источника~$\Omega$ и постоянной амплитудой. Со
временем собственные колебания затухают, и в контуре устанавливаются вынужденные колебания. Амплитуда этих колебаний
максимальна при совпадении частоты $\Omega$ внешнего сигнала с собственной частотой контура~$\omega_0$. Это явление
называют \term{резонансом}. Зависимость амплитуды установившихся колебаний от частоты внешнего напряжения носит название
\term{резонансной кривой} (рис.~\oref{v2_r8}).

%\newpage

\zrus Резонансная кривая колебательного контура

Для экспериментального исследования резонансной кривой тока в последовательном колебательном контуре (\p1) можно снять
зависимость напряжения на резисторе $R$ от частоты при постоянной амплитуде выходного напряжения генератора. Но при этом
мы должны быть уверены, что выходной импеданс генератора много меньше импеданса контура даже при резонансе.

Чтобы исключить влияние выходного импеданса генератора на процессы, происходящие в контуре, в нашей установке
используется схема, представленная на \p2: синусоидальный сигнал с генератора подаётся на параллельный колебательный
контур через небольшую разделительную ёмкость $C_1$ (\p2). Напряжение с ёмкости контура $C$ поступает на вход
осциллографа. Зависимость этого напряжения от частоты генератора (резонансная кривая) будет практически совпадать с
резонансной кривой для последовательного контура (\p1) если импедансы возбуждающей и измеряющей цепей намного
превосходят импеданс самог\'о контура вблизи резонанса $Z_{рез}\approx L/(RC)$.

Выходной импеданс генератора иногда бывает низким, поэтому большим импедансом должна обладать разделительная ёмкость
$C_1$; входное сопротивление осциллографа достаточно велико: $R_{эо}\approx1$~МОм. Таким образом, исследуемый контур
слабо связан с внешней цепью, если выполнены условия:
\be1
\frac{1}{\omega C_1}\gg |Z|_{рез}=\frac{L}{RC},\qquad R_{эо}\gg\frac{L}{RC}.
\ee
%Второе условие не может быть выполнено при очень низких частотах.

\rpic[11]{50mm}{2_5_2}{\cct Схема установки для исследования вынужденных колебаний}{2}

При выполнении первого из условий~(\r1) полный ток через контур зависит только от сопротивления разделительной
ёмкости~$C_1$ и не зависит от параметров контура, поэтому при небольшом удалении от резонансной частоты полный ток в
контуре остаётся практически неизменным. А так как сопротивление $Z_{рез}$ параллельного контура в резонансе
максимально, то и напряжение на ёмкости (неизменный ток, умноженный на максимальное сопротивление) тоже максимально при
резонансе. Таким образом, резонансная  кривая  в нашем контуре будет выглядеть так же, как в последовательном: максимум
амплитуды при резонансе. Ширина резонансной кривой определяет важную характеристику контура~--- \emph{добротность} (см.
\oref{v2_51}).

\iffalse

Для экспериментального исследования резонансной кривой тока в последовательном колебательном контуре может быть
использована схема, изображённая на рис.~\r{r1}. В этом случае генератор синусоидального напряжения включается
последовательно с контуром. Зависимость амплитуды напряжения на резисторе $R$ от частоты генератора (при постоянной
амплитуде выходного напряжения генератора) и будет являться резонансной кривой тока данного контура. Но импеданс данного
контура включает в себя выходной импеданс генератора. Для использования схемы по рис.~\r{r1} мы должны быть уверены, что
выходной импеданс много меньше импеданса исследуемого контура. С целью устранения этого влияния в нашем случае
используется схема изображённая на рис.~\r{r2}. Синусоидальный сигнал с генератора подаётся на параллельный колебательный
контур через небольшую разделительную ёмкость $C_1$. Ёмкость конденсатора $C_1$ выбирается настолько малой, что его
импеданс ($Z_C=1/\Omega C$) в рабочем диапазоне частот много больше импеданса нашего контура, поэтому в цепи генератора
течёт ток практически с постоянной амплитудой, а колебательный контур выполняет роль нагрузочного сопротивления,
которое, в свою очередь, зависит от частоты. В работе исследуется резонансная кривая напряжения на нашем параллельном
контуре, но при выполнении вышеизложенного условия и при условии, что действительная часть импеданса катушки много
меньше её мнимой части, эта резонансная кривая будет практически совпадать с резонансной кривой тока для
последовательного контура (см. формулы (\oref{v2_49}) и (\oref{v2_2_rp})).
%Теоретическое обоснование этого совпадения изложено в § 3.
Ширина резонансной кривой определяет важную характеристику контура~--- \term{добротность}.

%\iffalse

Процесс изменения амплитуды тока в контуре (рис.~\r{r1}) при изменении частоты вблизи резонанса можно наблюдать на экране
осциллографа, подав на вертикальный вход ЭО напряжение с резистора $R$. В резонансе ток максимален.

В нашей установке непрерывный синусоидальный сигнал с генератора подаётся на колебательный контур через небольшую
разделительную ёмкость $C_1$ (рис.~\r{r2}).

Сравнение схем на рис.~\r{r1} и на рис.~\r{r2} показывает, что генератор включён в них по-разному: последовательно с
контуром в первом и параллельно ему во втором случае. В последовательном контуре ток при резонансе максимален (резонанс
напряжений), в параллельном~--- полный ток в цепи обычно минимален (резонанс токов). Покажем, что при наличии
разделительной ёмкости~$C_1$ резонансные кривые для схем на рис.~\r{r1} и рис.~\r{r2} выглядят одинаково.

Для этого нужно выяснить, насколько сказывается на параметрах контура наличие возбуждающей и измеряющей цепей; измерения
приводят к правильным результатам лишь в том случае, если это влияние пренебрежимо мало. Внешние цепи не влияют на
процессы, происходящие в контуре, если их импедансы (сопротивление переменному току) намного превосходят резонансное
сопротивление контура $R_{рез}=Q/(\omega_0 C)$ (см.~\oref{v2_55}). Выходной импеданс генератора делают низким, поэтому
большим импедансом должна обладать разделительная ёмкость $C_1$; входное сопротивление осциллографа
$R_{эо}\approx1$~МОм. Исследуемый контур слабо связан с внешней цепью, если выполнены условия:
\be1
\frac{1}{\omega C_1}\gg\frac{Q}{\omega C},\qquad R_{эо}\gg\frac{Q}{\omega C}.
\ee
Второе условие не может быть выполнено при очень низких частотах.

При выполнении первого из условий~(\r1) полный ток через контур зависит только от сопротивления разделительной
ёмкости~$C_1$ и не зависит от параметров контура, поэтому при небольшом удалении от резонансной частоты полный ток в
контуре остаётся практически неизменным. А так как сопротивление $Q/(\omega_0 C)$ параллельного контура в резонансе
максимально, то и напряжение на ёмкости (неизменный ток, умноженный на максимальное сопротивление) тоже максимально при
резонансе. Таким образом, резонансная кривая в нашем контуре будет выглядеть так же, как в последовательном: максимум
амплитуды при резонансе. Ширина резонансной кривой определяет важную характеристику контура~--- \term{добротность}.

\fi

\zrus Процессы установления и затухания колебаний в контуре

Добротность контура может быть определена и другими способами, например, по скорости нарастания амплитуды вынужденных
колебаний при резонансе или по скорости затухания свободных колебаний.

\rpic{50mm}{2_5_3}{\cct Нарастание и затухание вынужденных колебаний}{3}

Нарастание и затухание колебаний (\p{3}) можно наблюдать на экране осциллографа, если на контур подаются цуги~---
отрезки синусоиды, разделённые интервалами, в течение которых сигнал отсутствует. Чем выше добротность, тем медленнее
нарастают и медленнее затухают колебания в контуре. Количественные оценки можно сделать, если определить логарифмический
декремент затухания по скорости нарастания или затухания колебаний (см.~(\oref{v2_25}) и (\oref{v2_65})). В условиях
резонанса огибающая затухающих колебаний~--- это перевёрнутая огибающая нарастающего участка. При расчёте
логарифмического декремента по затуханию нет необходимости использовать амплитуду установившихся колебаний $U_0$,
которая в контуре с высокой добротностью иногда не успевает установиться за время продолжительности цуга.

\eo Схема установки для исследования вынужденных колебаний приведена на \p{4}. Колебательный контур состоит из ёмкости
$C=0,1$~мкФ, индуктивности $L=100$~мГн и переменного сопротивления~$R$.

Синусоидальное напряжение от звукового генератора проходит через частотомер, позволяющий измерять рабочую частоту с
высокой точностью. В корпус частотомера вмонтирован генератор цугов~--- электронное реле, разрезающее синусоиду на
периодически повторяющиеся цуги~--- отрезки синусоиды, содержащие 32 или 40 периодов колебаний.

После частотомера через небольшую ёмкость~$C_1\approx600$~пкФ сигнал поступает на клеммы, смонтированные на отдельной
панельке. При подключении контура к клеммам <<$\perp$>> (земля) и <<Непр>> на контур подаётся непрерывный сигнал~---
синусоида; если контур подключён к клеммам <<$\perp$>> и <<Цуги>> --- на контур поступают отрезки синусоиды.

Для наблюдения за процессом колебаний напряжение с ёмкости подаётся на вход осциллографа. Чтобы картина на экране была
устойчивой, частота развёртки осциллографа принудительно синхронизуется с частотой повторения цугов. Для этого на
генератор развёртки ЭО подаются следующие с частотой повторения цугов управляющие импульсы, которые вырабатываются в
блоке электронного реле (клемма <<Синхр>>, смонтированная на панельке). Для измерений напряжения на ёмкости используется
электронный вольтметр.

\zad

В работе предлагается при двух значениях сопротивления магазина ($R=0$ и $100$~Ом) исследовать резонансные кривые и
определить по ним добротность контура; затем рассчитать добротность, определив логарифмический декремент затухания при
нарастании и при затухании колебаний.

\zn Подготовка приборов к работе

\n Соберите схему согласно рис.~\r{r4} и подключите контур к клеммам <<$\perp$>> и <<Непр>>.

\fcpic[0.9]{2_5_4}{Схема экспериментальной установки для исследования вынужденных колебаний}{4}

\n Включите приборы в сеть. Установите частоту выходного сигнала генератора $\nu\approx10^3$~Гц: ручка <<ЧАСТОТА
ПЛАВНО>>~--- на отметке 150$\div$200, <<МНОЖИТЕЛЬ ЧАСТОТЫ>>~---~10, <<РЕГУЛИРОВКА НАПРЯЖЕНИЯ>>~--- в среднем положении,
тумблер слева от лимба~--- в положении <<$\sim$>> (синусоида).

Для измерения частоты в автоматическом режиме подготовьте частотомер: нажмите нижнюю кнопку левого вертикального ряда
(автоматический режим), кнопку <<ЧАСТОТА>> правого вертикального ряда (режим измерения частоты), кнопку <<$10^3$>>
верхнего горизонтального ряда (точность измерения частоты~---~$0,1\%$).

Рычаг <<Синхронизация>> осциллографа установите в положение <<Внешн>>, рычаг переключения развёртки --- в
положение~<<1>>.

Чтобы проверить работоспособность источника питания, отключите магазин сопротивлений от панельки и подключите
вход~<<$Y$>> ЭО к клемме <<Непр>> или к клемме <<Цуги>>. Увидев на экране непрерывную синусоиду или цуги, можно
вернуться к схеме на рис.~\r{r4}.

\n Выведите до нуля сопротивление $R$ магазина. Установите на магазине индуктивностей значение $L=100$~мГн (убедитесь,
что включена только крайняя левая декада).

\zn Исследование резонансных кривых

\n[p4] Рассчитайте резонансную частоту контура $\nu_0=1/(2\pi\sqrt{LC})$. Изменяя частоту генератора вблизи резонансной и
наблюдая за синусоидой на экране ЭО, убедитесь, что в резонансе амплитуда колебаний максимальна. Подберите частоту
развёртки осциллографа и амплитуду синхронизации, при которых картина неподвижна.

С помощью переключателя пределов шкалы вольтметра и ручки регулировки выходного напряжения генератора подберите условия,
при которых стрелка вольтметра при резонансе отклоняется на всю шкалу.

Меняя частоту генератора в обе стороны от резонансной, снимите зависимость показаний вольтметра $U$ от показаний
частотомера~$\nu$. Расчёт добротности ведётся на уровне $0,7$ от резонансной амплитуды, поэтому измерения следует вести
до тех пор, пока амплитуда сигнала упадёт до величины $\approx(0,3\div 0,4)$ от резонансной.

\n Установите на магазине сопротивлений значение $R=100$ Ом и повторите измерения п.~\r{p4}. Закончив, отключите
вольтметр от сети.

\zn Процессы установления и затухания колебаний

\n Подключите контур к клемме <<Цуги>> (и <<$\perp$>>). Выведите до нуля сопротивление магазина.

\n Установите на генераторе резонансную частоту. Подберите частоту развёртки ЭО, при которой на экране укладывается один
цуг колебаний.

Убедитесь, что огибающая затухающих колебаний~--- это перевёрнутая огибающая нарастающего участка. Если они заметно
отличаются (искажения может внести реле), следует уменьшить амплитуду сигнала с генератора.

\n[p8] Для расчёта добротности по скорости нарастания амплитуды измерьте амплитуды двух колебаний, разделённых целым
числом периодов~$n$, и амплитуду установившихся колебаний (см. рис.~\oref{v2_r12}). Можно увеличить амплитуду, сместив
горизонтальную ось симметрии цуга в нижнюю часть экрана. Расчёт будет тем точнее, чем больше отличаются друг от друга
все три амплитуды, а минимальная не должна быть меньше $6\div8$~мм.

Перед началом измерений загрубите усилитель вертикального входа ЭО и уточните положение оси $X$~--- начала отсчёта
амплитуды.

\n[p9] Для определения добротности по скорости \emph{затухания} измерьте две амплитуды, разделённые целым числом периодов
(см.~\p{3}).

\n Повторите измерения пп.~\r{p8} и \r{p9} для $R=100$~Ом.

\n Сместите частоту генератора с резонансного значения и получите на экране картину биений. Зарисуйте и объясните~её.

\n Отключите приборы от сети и разберите схему.

\n Измерьте активное сопротивление~$R_L$ магазина индуктивностей c помощью моста переменного тока. Сравните измеренное
значение $R_L$ с величиной, указанной на правой стенке магазина.

\zn Обработка результатов

\n Постройте на одном графике резонансные кривые в координатах $U/U_0=f(\nu/\nu_0)$, где $U_0$~--- напряжение при
резонансной частоте $\nu_0$.

Определите добротность по формуле (\oref{v2_51}). Сравните теоретическое и экспериментальное значения резонансной
частоты.

\n Рассчитайте добротность контура по скорости нарастания и затухания колебаний (см.~(\oref{v2_25}), (\oref{v2_26})
и~(\oref{v2_65})).

\n Рассчитайте теоретическое значение добротности через параметры контура $L$, $C$ и $R$ (см.~(\oref{v2_23})).

\n Сведите результаты определения $Q$ в таблицу:

\noindent\hfil\pic{90mm}{2_5_5}

{\small

\kv

\n Выведите формулу (\oref{v2_51}).

\n Найдите частное решение уравнения (\oref{v2_39}), не переходя к комплексным величинам. (Указание: решение
(\oref{v2_39}) следует искать в~виде $A_1\sin\Omega t+A_2\cos\Omega t$.)

\n Получите все равенства (\oref{v2_23}), определяющие добротность контура. В чём состоит физический смысл добротности?

\n В каких случаях можно говорить, что колебательный контур слабо связан с другими элементами схемы?

\lit

\n \emph{Сивухин~Д.В}. Общий курс физики. --- Т.~III. Электричество.~--- М.:~Наука, 1983. \S\S~124, 127.

\n \emph{Калашников~С.Г}.~Электричество. --- М.: Наука, 1977. \S\S~221,~222,~210.

}
