\lab{3.5.1}{Изучение плазмы газового разряда в неоне}

\cel{изучение вольт-амперной характеристики тлеющего разряда; изучение свойств плазмы методом зондовых характеристик.}

\prin{стеклянная газоразрядная трубка, наполненная изотопом неона, высоковольтный источник питания, источник питания
постоянного тока, делитель напряжения, резистор, потенциометр, амперметры, вольтметры, переключатели. }

\eo Схема установки для исследования плазмы газового разряда в неоне представлена на \p{1}. Стеклянная газоразрядная
трубка имеет холодный (ненакаливаемый) полый катод, три анода и \term{геттерный узел}~--- стеклянный баллон, на
внутреннюю поверхность которого напылена газопоглощающая плёнка (\term{геттер}). Трубка наполнена изотопом неона
$^{22}$Ne при давлении 2~мм~рт. ст. Катод и один из анодов (I или II) с~помощью переключателя П$_1$ подключаются через
балластный резистор~$R_б$ ($\simeq 450$~кОм) к~регулируемому высоковольтному источнику питания (ВИП) с~выходным
напряжением до 3~кВ.

\cpic[1]{5_2_1}{Схема установки для исследования газового разряда}{1}

При подключении к ВИП анода-I между ним и катодом возникает газовый разряд. Ток разряда измеряется миллиамперметром
$A_1$, а падение напряжения на разрядной трубке~--- цифровым вольтметром $V_1$ (В7-38), подключённым к трубке через
высокоомный ($25$ МОм) делитель напряжения с коэффициентом $(R_1+R_2)/R_2=10$.

При подключении к ВИП анода-II разряд возникает в~проcтранстве между катодом и анодом-II, где находится двойной зонд,
используемый для диагностики плазмы положительного столба. Зонды изготовлены из молибденовой проволоки диаметром
$d=0,2$~мм и имеют длину~$l=5,2$~мм. Они подключены к источнику питания (0--30~В) через потенциометр~$R$. Переключатель
П$_2$ позволяет изменять полярность напряжения на зондах. Величина напряжения на зондах изменяется с~помощью дискретного
переключателя <<$V$>> выходного напряжения источника питания и потенциометра $R$, а измеряется вольтметром~$V_2$. Для
измерения зондового тока используется микроамперметр~$A_2$.

Анод-III в нашей работе не используется.

\zad

В работе предлагается снять вольт-амперную характеристику тлеющего разряда и зондовые характеристики при разных токах
разряда и по результатам измерений рассчитать концентрацию и температуру электронов в плазме, степень ионизации,
плазменную частоту и дебаевский радиус экранирования.

\n Снимите вольт-амперную характеристику разряда. Для этого: установите переключатель П$_1$ в положение <<Анод-I>>;
ручку регулировки выходного напряжения ВИП~--- на минимум; включите ВИП в сеть. Плавно увеличивая выходное напряжение
ВИП, определите напряжение зажигания разряда, затем снимите зависимость напряжения $U_1$ на разрядной трубке от
протекающего через неё тока~$I_р$. Ток разряда изменяйте в диапазоне 0,5--5~мА.

\n Снимите зондовые характеристики. Для этого уменьшите напряжение ВИП до нуля, переведите переключатель~П$_1$
в~положение <<Анод-II>> и плавно увеличивайте напряжение ВИП до возникновения разряда. Установите разрядный
ток~$I_р=1$~мА. Включите источник питания постоянного тока Б5-47 и снимите вольт-амперную характеристику двойного зонда
$I=f(U)$. Повторите измерения при другой полярности (переключатель П$_2$).

Повторите измерения зондовых характеристик при токах разряда, равных 2, 3, 4 и 5 мА.

\zo Обработка результатов

\resetnum

\n Постройте вольт-амперную характеристику разряда $U_1=f(I_р)$.

\n Постройте семейство зондовых характеристик $I=f(U)$ на одном листе.

\n По зондовым характеристикам определите температуру~$T_e$ электронов по формуле (\oref{v5_040}): ток $I_{iн}$ найдите
из пересечения асимптоты к току насыщения с осью $U=0$ (см.~рис.~\oref{v5_r11}); ($dI/dU)|_{u=0}$~--- наклон
характеристики~$I=f(U)$ в точке $U=0$, $I=0$; взяв $\Delta U$ в вольтах и приняв заряд электрона $e=1$, рассчитайте
энергию (<<температуру>>) электронов ($kT_e$) в электрон-вольтах.

\n Полагая концентрацию электронов $n_e$ равной концентрации ионов $n_i$, определите её из формулы (\oref{v5_028}):
\[
I_{iн}=0,4n_eeS\sqrt{\frac{2kT_e}{m_i}}.
\]
Здесь $S=\pi\cdot d\cdot l$~--- площадь поверхности зонда; значения $d$ и $l$ приведены в описании экспериментальной
установки; $m_i=22\cdot 1,66\cdot 10^{-24}$~г~--- масса иона неона.

\n Постройте графики $T_e=f(I_p)$, $n_e=f(I_p)$.

\n Рассчитайте плазменную частоту колебаний электронов по формуле (\oref{v5_015}):
\[
\w_p=\sqrt{\frac{n_e e^2}{\e_0 m_e}}.
\]

\n Рассчитайте дебаевский радиус~$\rd$ по формуле (\oref{v5_5l}), которая в случае $T_e\gg T_i$ принимает в системе СИ
вид
\[
\rd=\sqrt{\frac{\e_0kT_i}{ne^2}},
\]
полагая температуру ионов равной комнатной: $T_i\simeq 300$~K.

\n Оцените среднее число ионов в дебаевской сфере по формуле (\oref{v5_41l}).
%\[N_{\Deb}=n_i \frac43\pi \rd^3.\]

\n Оцените степень ионизации плазмы~$\alpha$ (долю ионизованных атомов).
