% !TeX encoding = windows-1251
\bpril

\pzag К истории вопроса

Потребность в~выборе системы единиц, соответствующей принятой физической картине мира, возникла в~физике после
опубликования Дж.К.~Максвеллом (1831--1879) <<Трактата об электричестве и магнетизме>> (1873~г.), в~котором были
сформулированы его знаменитые уравнения электродинамики.

Естественным представлялось желание записать уравнения Максвелла в~простейшем виде (с минимальным числом размерных
коэффициентов). В~этом, однако, не было необходимости с точки зрения накопленного метрологического знания
домаксвелловской электродинамики.

Сохранилась некоторая реликтовая классификация абсолютных систем электрических единиц. В~соответствии с~употребляемыми
механическими величинами системы электрических единиц могут принадлежать к~системе сантиметр-грамм-секунда (СГС) или
к~системе метр-килограмм-секунда (МКС). В зависимости от принятых базисных единиц система называется классической или
практической. И, наконец, по способу введения множителя $4\pi$ различают рационализированные и нерационализированные
системы единиц. Международная система СИ принадлежит к группе практических рационализированных систем МКС. Абсолютная
гауссова система принадлежит к~группе классических нерационализированных систем.

В практических системах электрических единиц рационализация (ус\-транение множителя $4\pi$) осуществляется таким образом,
чтобы она не затрагивала наиболее распространённые практические единицы ампер (А) и вольт (В).

В начале ХХ века наиболее употребительной была так называемая практическая система Джорджи. Это система МКС четырёх
базисных единиц, в которой в качестве четвёртой электрической единицы выбирается либо кулон, либо ампер, либо стандартное
сопротивление (сопротивление серебряной нити длиной 1~м с поперечным сечением 1~мм\^2 при 0\C).

Можно видеть, например, что в рационализированной системе единиц коэффициент $4\pi$ входит в формулу для ёмкости
сферического конденсатора, где он уместен, поскольку имеется сферическая симметрия; в нерационализированной системе
единиц коэффициент $4\pi$ отсутствует в формуле для ёмкости сферического конденсатора, но входит в выражение ёмкости
плоского конденсатора, что неуместно.

Английский исследователь Хевисайд (1850--1925), всю жизнь боровшийся за рационализацию систем единиц, приводит следующее
убедительное сравнение: в геометрии при переходе от измерения длин к измерению площадей можно было бы установить в
качестве единицы площади круг с радиусом, равным единице. Логически это было бы возможно, но привело бы к странному
выводу, что квадрат со стороной, равной единице, имеет площадь, равную $1/\pi$, и, конечно, всякий сказал бы, замечает
Хевисайд, что присутствие $\pi$ в выражении площади квадрата неуместно.

В 1900~г. вышла в свет книга Э.~Кона <<Электромагнитное поле>>. Уравнения Максвелла в ней были записаны в следующем виде:
\[
V\rot\vec{E}=-\frac{\d\vec{B}}{\d t},\qquad V\rot\vec{H}=\vec{j}+\frac{\d\vec{D}}{\d t},
\]
где $\vec{D}=\e_0\vec{E}$, $\vec{H}=\frac{1}{\mu_0}\vec{B}$

Голландский физик Г.А.~Лоренц (1853--1928), патриарх физики XIX века, писал в 1902~г.: <<Система Кона имеет то
преимущество, что с её помощью легко переходить к другим системам путём конкретного выбора значений $V$, $\e_0$, $\mu_0$.
Окончательный выбор единиц можно было бы сделать на основе возможных дальнейших успехов в понимании физических явлений.
Но всё же мы не можем решиться оставить неопределённые величины в уже и без того сложных формулах>>.

Приступая в 1902~г. к работе над статьёй для <<Энциклопедии математических наук>>, Лоренц взял за основу гауссову систему
единиц. Однако в процессе работы над статьёй, изменив свои первоначальные планы, он решил модифицировать гауссову
систему единиц с тем, чтобы воспользоваться рациональными единицами, т.е. рационализировать гауссову систему. Благодаря
этому теоретические зависимости стали нагляднее, в уравнениях Максвелла исчезли коэффициенты $4\pi$. Фундаментальные
постоянные вакуума Лоренц положил равными единице ($\e_0=\mu_0=1$). В наших обозначениях это означает, что выбрана
система единиц, для которой
\[
\beta=\frac{1}{V},\qquad\delta=\frac{1}{V},\qquad\gamma=1,
\]
т.е.
\[
V^2=\frac{1}{\beta\delta}=c^2.
\]
Чтобы сохранить при этом рациональную запись закона Кулона, Лоренцу пришлось, естественно, сохранить коэффициент $4\pi$
в~определении единиц электрического и магнитного заряда. Современникам Лоренца такой подход в~выборе системы единиц
казался нефизическим. Несмотря на авторитет Лоренца, его рационализация гауссовой системы была проигнорирована.

Подробнее о системах единиц физических величин можно прочитать в работах [1], [2].

\pzag Вектор Пойнтинга в произвольной системе единиц

Заметим прежде всего, что для произвольных векторов $\vec{E}$ и $\vec{B}$ имеет место тождество
\[
\divv\vec{E}\times\vec{B}=\vec{B}\rot\vec{E}-\vec{E}\rot\vec{B}.
\]
В силу уравнений (\oref{v1_7}) и (\oref{v1_8}) отсюда находим
\[
\divv\vec{E}\times\vec{B}=-\beta\vec{B}\frac{\d\vec{B}}{\d t}-\delta\vec{E}\frac{\d\vec{E}}{\d t}-\gamma \vec{j}\vec{E}
\]
или
\be1
\divv\vec{E}\times\vec{B}=-\frac{\d}{\d t}\left(\frac{\beta B^2}{2}+\frac{\delta E^2}{2}\right)-\gamma\vec{j}\vec{E}.
\ee
Умножая уравнение (\oref{v1_9}) скалярно на $\vec{v}$, имеем
\be2
\vec{F}\vec{v}=\xi q\vec{v}\vec{E}.
\ee
Если считать, что величина $q\vec{E}$ есть сила, действующая на заряд $q$, то из (\r2) следует, что коэффициент $\xi$
необходимо положить равным единице. Это означает, с другой стороны, что величина $(\vec{j}\vec{E})$ есть мощность
джоулевых потерь в единице объёма. Таким образом, закон сохранения энергии (\r1) можно представить в виде
\be3
\frac{\d w}{\d t}=-\frac{1}{\gamma}\vec{E}\times\vec{B}-\vec{j}\vec{E},
\ee
где плотность энергии
\[
w=\frac{\delta}{\gamma}\frac{E^2}{2}+\frac{\beta}{\gamma}\frac{B^2}{2}.
\]
Следовательно, для вектора Пойнтинга имеем выражение
\[
\vec{\Pi}=\frac{1}{\gamma}\vec{E}\times\vec{B}.
\]
В заключение приведём формулы для плотности энергии электромагнитного поля и вектора плотности потока энергии (вектора
Пойнтинга) для некоторых систем единиц:
\[
\begin{array}{lll}
СГС&\ds w=\frac{1}{8\pi}E^2+\frac{1}{8\pi}B^2,&\ds \vec{\Pi}=\frac{c}{4\pi}\vec{E}\times\vec{B},\\[3ex]
МКСА&\ds w=\frac{1}{2}\e_0E^2+\frac{1}{2}\e_0c^2B^2,&\ds \vec{\Pi}=\e_0c^2\vec{E}\times\vec{B},\\[3ex]
МКС&\ds w=\frac{1}{2}E^2+\frac{1}{2}c^2B^2,&\ds \vec{\Pi}=c^2\vec{E}\times \vec{B}.\\
\end{array}
\]

\pzag Закон Био и Савара

Рассмотрим магнитное поле постоянного тока. Оно описывается уравнением
\be4
\rot\vec{B}=\gamma\vec{j}.
\ee
Введём в рассмотрение вектор-потенциал поля $\vec{A}$:
\be5
\vec{B}=\rot\vec{A}.
\ee
Выберем кулоновскую калибровку потенциала:
\be6
\divv\vec{A}=0.
\ee
На основании (\r4) и (\r5) находим
\[
\rot\rot\vec{A}=\gamma\vec{j},
\]
или
\[
\Delta\vec{A}-\grad\divv\vec{A}=-\gamma\vec{j}.
\]
В силу (\r6) имеем
\be7
\Delta\vec{A}=-\gamma\vec{j}.
\ee
Решение уравнения (\r7) находится аналогично решению уравнения Пуассона:
\[
\Delta\phi=-4\pi\rho,
\]
\[
\phi=\int\frac{\rho}{r}\,dV,
\]
где $r$~--- расстояние от элемента $dV$ до точки наблюдения поля. По аналогии находим из (\r7):
\[
\vec{A}=\frac{\gamma}{4\pi}\int\frac{\vec{j}}{r}\,dV,
\]
\[
\vec{B}=\rot\frac{\gamma}{4\pi}\int\frac{\vec{j}}{r}\,dV.
\]
Воспользуемся формулой векторного анализа:
\[
\rot f\vec{a}=f\rot\vec{a}+\grad f\times\vec{a}.
\]
В нашем случае
\[
f=\frac{1}{r},\qquad\vec{a}=\vec{j}.
\]
Имеем
\[
\rot\frac{\vec{j}}{r}=\grad\frac{1}{r}\times\vec{j}=\frac{\vec{j}\times\vec{r}}{r^3},
\]
т.е.
\[
\vec{B}=\frac{\gamma}{4\pi}\int\frac{\vec{j}\times\vec{r}}{r^3}\,dV.
\]
Учитывая, что
\[
\vec{j}\,dV=I\,d\vec{l},
\]
отсюда находим
\be8
\vec{B}=\frac{\gamma}{4\pi}\int\frac{I\,d\vec{l}\times\vec{r}}{r^3}.
\ee

Формулу (\r8) можно интерпретировать следующим образом. Элемент тока создаёт в данной точке магнитное поле, равное
\[
d\vec{B}=\frac{\gamma}{4\pi}\frac{I\,d\vec{l}\times\vec{r}}{r^3}.
\]
Это и есть закон Био и Савара.



\epril
