\lab{3.2.4}{Свободные колебания в электрическом контуре}

\cel{исследование свободных колебаний в колебательном контуре.}

\prin{генератор импульсов, электронное реле, магазин сопротивлений, магазин ёмкостей, индуктивность, электронный
осциллограф, универсальный мост.}

Исследуемый колебательный контур состоит из индуктивности~$L$, ёмкости~$C$ и резистора~$R$ (рис.~\oref{v2_r1}).
Конденсатор контура заряжается короткими одиночными импульсами, после каждого из которых в контуре возникают свободные
затухающие колебания. Подав напряжение с конденсатора на осциллограф, можно по картине, возникающей на экране
осциллографа, определить период колебаний в контуре, исследовать затухание колебаний и определить основные параметры
колебательного контура.

Картину колебаний можно представить не только в координатах ($U$, $t$) (рис.~\oref{v2_r2}), но и в координатах ($U$,
$\dot U$), или, как говорят, на \term{фазовой плоскости}. В этих координатах кривая незатухающих колебаний ($\gamma=0$)
имеет вид эллипса (или окружности~--- при одинаковых амплитудах~$U$ и~$\dot U$), а картина реальных колебаний
изображается сворачивающейся спиралью. Доказательство этих утверждений мы предоставляем читателю.

\rpic[12]{45mm}{2_4_1}{\cct Схема установки для наблюдения затухающих колебаний на фазовой плоскости}{1}

Схема подключения осциллографа для изучения колебаний на фазовой плоскости представлена на рис.~\r{r1}. На вертикальный
вход осциллографа подаётся напряжение $U_C$ с конденсатора, а на горизонтальный~--- напряжение с резистора $U_R$
($U_R\sim I\sim dq/dt\sim dU_C/dt$).

\eo На рис.~\r{r2} приведена схема для исследования свободных колебаний в контуре, содержащем постоянную индуктивность
$L$ и переменные ёмкость~$C$ и сопротивление~$R$. Колебания наблюдаются на экране осциллографа.

\cpic[1]{2_4_2}{Схема установки для исследования свободных колебаний}{2}

Для периодического возбуждения колебаний в контуре используется генератор импульсов Г5--54. С выхода генератора по
коаксиальному кабелю импульсы поступают на колебательный контур через электронное реле, смонтированное в отдельном блоке
(или на выходе генератора). Реле содержит диодный тиристор\footnote{В схеме используется тиристор без управляющего
электрода~--- полупроводниковый ключ, сопротивление которого зависит от напряжения на нём. При напряжениях выше
порогового тиристор открывается, а при любом напряжении другого знака~--- закрывается. Благодаря этому сопротивление
генератора не влияет на процессы в колебательном контуре.}~$D$ и ограничительный резистор~$R_1$.

Импульсы заряжают конденсатор~$C$. После каждого импульса генератор отключается от колебательного контура, и в контуре
возникают свободные затухающие колебания. Входное сопротивление осциллографа велико (${\simeq}1$~МОм), так что его
влиянием на контур можно пренебречь. Для получения устойчивой картины затухающих колебаний используется режим ждущей
развёртки с синхронизацией внешними импульсами, поступающими с выхода <<синхроимпульсы>> генератора.

\zad

В работе предлагается исследовать зависимость периода свободных колебаний контура от ёмкости, зависимость
логарифмического декремента затухания от сопротивления, определить критическое сопротивление и добротность контура.

\zn Подготовка приборов к работе

\n Соберите схему согласно рис.~\r{r2}. Выход генератора через реле подключите к клеммам~<<1>> и~<<$2'$>> магазина
ёмкостей. В этом случае верхним рядом курбелей (ручек) можно менять ёмкость в интервале $0\div1$~мкФ. Показания курбелей
суммируются.

\n Ручкой <<АМПЛ>> генератора импульсов установите на вольтметре напряжение чуть больше $30$~B. При этом должны быть
нажаты кнопки~<<$\times1$>>, <<$\sqcup$>> и <<запуск>>. Ручку регулировки амплитуды синхроимпульсов <<АМПЛ>> поставьте в
крайнее правое положение. Полярность синхроимпульсов генератора (тумблер <<$\W$>>) должна быть согласована с полярностью
синхронизации осциллографа (тумблер~<<$\pm$>>)~--- оба тумблера вверх или оба вниз. Длительность импульсов подбирается с
помощью подвижных шкал (чёрная и белая) и вертикального ряда кнопок (множителей). При нажатой чёрной кнопке отсчёт
ведётся по чёрной шкале с умножением на коэффициент, указанный около нажатой кнопки; при нажатой белой кнопке~---
соответственно по белой шкале. Частота повторения импульсов устанавливается аналогично. Установите длительность
импульсов $\sim 5$~мкс; а частоту повторения импульсов~$\nu_0=100$~Гц ($T_0=0,01$~с). Рычаг <<Синхронизация>>
осциллографа установите в положение <<Внешн>>, рычаг переключения развёртки~--- в положение~<<1>>.

\zn Измерение периодов

\n Установите на магазине сопротивлений величину~$R=0$; на магазине ёмкостей~--- величину~$C=0,02$~мкФ.

\n[p4] Прокалибруйте горизонтальную ось осциллографа по известному периоду повторения импульсов: для этого

а)~подберите частоту развёртки осциллографа, при которой расстояние $x_0$ между импульсами, поступающими с генератора
($T_0=0,01$~с), занимает почти весь экран;

б)~измерив на экране расстояние $x$, которое занимают несколько полных периодов $n$, рассчитайте период колебаний
контура: $T=T_0\,x/(n\,x_0)$. Малые расстояния можно увеличить дискретным переключателем чувствительности канала <<$X$>>.

Изменяя ёмкость от $0,02$~мкФ до~$0,9$~мкФ и периодически проверяя величину $x_0$, проведите измерения периодов
($8\div10$ значений).

\zn Критическое сопротивление и декремент затухания

\n Приняв $L=200$~мГн, рассчитайте ёмкость $C$, при которой собственная частота колебаний контура
$\nu_0=1/(2\pi\sqrt{LC})$ составляет 5~кГц. Для выбранных значений~$L$ и~$C$ рассчитайте критическое сопротивление
контура $R_{кр}$ по формуле (\oref{v2_22}).

\n[p6] Установите на магазине ёмкость, близкую к рассчитанной. Увеличивая сопротивление~$R$ от нуля до $R_{кр}$,
наблюдайте картину затухающих колебаний на экране осциллографа. Зафиксируйте сопротивление магазина, при котором
колебательный режим переходит в апериодический. Найденное экспериментально значение $R_{кр}$ может отличаться от
рассчитанного, т.~к. величина $L$ задана приближённо.

\n[p7] Установите сопротивление $R\simeq 0,1R_{кр}$~(эксп.). Получите на экране картину затухающих колебаний. Для расчёта
логарифмического декремента затухания $\Theta$ по формуле (\oref{v2_25}) измерьте амплитуды, разделённые целым числом
периодов $n$ (рис.~\oref{v2_r2}).

Точность измерений повысится, если сместить горизонтальную ось симметрии сигнала в нижнюю часть экрана. Расчёт будет тем
точнее, чем больше отличаются друг от друга измеряемые амплитуды, а минимальная не должна быть меньше $5\div6$~мм.

\n[p8] Повторите измерения п.~\r{p7} для $6\div8$ значений $R$, лежащих в интервале ($0,1\div0,3)\cdot R_{кр}$.

\zn Колебания на фазовой плоскости

\n Для наблюдения затухающих колебаний на фазовой плоскости подайте на вход~<<$X$>> осциллографа напряжение с магазина
сопротивлений; для этого достаточно отсоединить вход <<$X$>> осциллографа от клеммы <<синхроимпульсы>> генератора и
соединить его с точкой, расположенной между катушкой~$L$ и магазином~$R$.

Поставьте рычаг переключения развёртки осциллографа в положение~<<$X$>>.

При том же значении $C$, что и в п.~\r{p6}, наблюдайте за изменением спирали при увеличении сопротивления от~$0,1\cdot
R_{кр}$ до~$0,3\cdot R_{кр}$.

Для определения $\Theta$ измерьте радиусы витков спирали, разделённые целым числом периодов $n$, для одного-двух
значений~$R$ на каждом краю рабочего диапазона.

\n Измерьте индуктивность $L$ и омическое сопротивление катушки~$R_L$ с помощью моста переменного тока.

\zn Обработка результатов

\n Рассчитайте экспериментальные значения периодов по результатам измерений (п.~\r{p4}) и теоретические по
формуле~(\oref{v2_18}). Постройте график $T_{эксп}=f(T_{теор})$.

\n[p12] Рассчитайте значения $\Theta$ (п.~\r{p8}) и $R_{конт}$ (сопротивление контура состоит из сопротивления
магазина~$R$ и омического сопротивления катушки~$R_L$).

Постройте график в координатах $1/\Theta^2=f(1/R^2_{конт})$. Определите критическое сопротивление $R_{кр}$ по наклону
прямой. Приняв обозначения: $1/\Theta^2=Y$, $1/R^2_{конт}=X$, можно с помощью равенств (\oref{v2_4}), (\oref{v2_16}),
(\oref{v2_22}) и (\oref{v2_24}) показать, что
\be1
R_{кр}=2\pi\sqrt{\frac{\Delta Y}{\Delta X}}.
\ee

\n Рассчитайте $R_{кр}$ по формуле (\oref{v2_22}) и сравните результаты: теоретический, графический и экспериментальный
(п.~\r{p6}).

\n Рассчитайте добротность контура для максимального и минимального значений~$\Theta$, используя равенства (\oref{v2_25})
и~(\oref{v2_26}), и сравните с расчётом~$Q$ через параметры контура~$R$, $L$ и~$C$ (см.~(\oref{v2_23})).

\n Рассчитайте величину $\Theta$ по спирали и сравните с результатом п.~\r{p12}.

{\small

\kv

\n Что называется собственной частотой, добротностью, логарифмическим декрементом затухания колебательного контура?

\n Какая плоскость называется фазовой плоскостью колебаний?

\n Как определить логарифмический декремент затухания по картине колебаний в фазовой плоскости?

%\n Получите формулу (\r1).
%, связывающую $1/\Theta^2$ и $1/R^2$. Как найти критическое сопротивление по найденной зависимости?

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. --- Т.~III. Электричество.~--- М.:~Наука, 1983. \S\S~122--124.

\n \emph{Калашников С.Г.} Электричество. --- М.:~Наука, 1977. \S\S~207--210.

}
