\lab{3.2.6}{Исследование гальванометра}

\cel{изучение работы высокочувствительного зеркального гальванометра магнитоэлектрической системы в режимах измерения
постоянного тока и электрического заряда.}

\prin{зеркальный гальванометр с осветителем и шкалой, источник постоянного напряжения, делитель напряжения, магазин
сопротивлений, эталонный конденсатор, вольтметр, переключатель, ключи, линейка.}

Баллистическим гальванометром называют электроизмерительный прибор магнитоэлектрической системы, отличающийся высокой
чувствительностью к току и сравнительно большим периодом колебаний подвижной системы (рамки).

Главной частью баллистического гальванометра является подвешенная на вертикальной нити рамка, помещённая в поле
постоянного магнита. Вырез цилиндрической формы в полюсах магнита и ферромагнитный цилиндр на оси системы делают поле в
зазоре радиальным (\p{1}). Скреплённое с рамкой зеркальце служит для измерения угла поворота рамки. К рамке прикреплён
полый цилиндр, который сильно увеличивает момент инерции и, следовательно, период колебаний подвижной системы, не очень
её утяжеляя. Магнит и подвижная система заключены в защитный кожух. В баллистических гальванометрах применяют сильные
постоянные магниты и рамки с большим количеством витков, подвешенные на тонких нитях с малой упругостью.

Баллистический гальванометр позволяет измерять как постоянный ток (стационарный режим), так и заряд, протекший через
рамку за некоторое время (баллистический режим). В баллистическом режиме гальванометр может работать, если время
протекания заряда много меньше периода собственных колебаний подвижной рамки. Поэтому период колебаний рамки делают
большим ($5\div 15$~с). Это время учитывает реакцию экспериментатора, которому надо успеть сделать отсчёт максимального
отклонения рамки.

\bfno{Уравнение движения подвижной системы} На помещённую в магнитное поле обтекаемую током рамку гальванометра действуют
следующие моменты сил: момент закрученной нити, момент магнитных сил и тормозящий момент, зависящий от сил сопротивления
воздуха и от вихревых токов, вызывающих электромагнитное торможение. Рассмотрим каждый из этих моментов в отдельности.

Механический момент $M_1$ упругих сил нити пропорционален углу поворота рамки
\be1
M_1=-D\,\varphi,
\ee
где $D$~--- модуль кручения нити, а~$\varphi$~--- угол поворота рамки от положения равновесия.

\rpic{31mm}{2_6_1}{Рамка с~током в~магнитном поле}{1}

Если рамка с числом витков $N$, обтекаемая током $I$, помещена в магнитное поле с индукцией~$B$, то на боковые стороны
рамки (перпендикулярные чертежу на рис.~\r{r1}) действуют силы, равные $lNBI$, где $l$~--- длина боковой стороны.
Обозначив через $r$ расстояние от боковой стороны до оси вращения, найдём момент пары сил
\be2
M_2=2rlBNI=BSNI,
\ee
где $S$~--- площадь одного витка рамки.

Тормозящий момент складывается из моментов сил электромагнитного торможения и сил трения о воздух. В рамке, движущейся в
магнитном поле с угловой скоростью $\dot{\varphi}$, наводится \eds индукции:
\[
\E_{инд}=-\frac{d\Phi}{dt}=-BSN\dot{\varphi},
\]
где $\Phi$~--- магнитный поток, пронизывающий рамку. Пренебрегая самоиндукцией рамки, можно считать, что эта \eds
вызывает ток индукции $I_{инд}=-BSN\dot{\varphi}/R_\Sigma$. Здесь $R_\Sigma$~--- полное сопротивление цепи, состоящее из
сопротивления рамки~$R_0$ и сопротивления внешнего участка цепи $R$: $R_\Sigma=R_0+R$. Тормозящий момент
\be3
M_3=BSNI_{инд}= -\frac{(BSN)^2}{R_\Sigma}\dot{\varphi}.
\ee
Обычно этот момент значительно превосходит момент сил трения рамки о воздух, которым мы и пренебрежём для простоты
расчёта.

Уравнение движения рамки имеет вид
\[
J\ddot{\varphi}=\Sigma\,M,
\]
где $J$~--- момент инерции подвижной системы, а $\Sigma M$~--- сумма моментов всех сил, действующих на рамку; подставляя
(\r1), (\r2) и (\r3), получим
\[
J\ddot{\varphi}+ \frac{(BSN)^2}{R_{\Sigma}}\dot{\varphi} +D\varphi=BSNI.
\]
Разделим обе части уравнения на $J$ и введём обозначения
\be4
\left.
\begin{array}{c}
\ds\frac{(BSN)^2}{J R_{\Sigma}}=2\gamma\\[9pt]
\ds\frac{D}{J}=\omega_0^2\\[9pt]
\ds\frac{BSN}{J}=K
\end{array}
\right\}
\ee
Уравнение движения рамки примет вид
\be5
\ddot{\varphi}+2\gamma\dot{\varphi}+\omega_0^2\varphi=KI.
\ee
Величина $\gamma$ называется \term{коэффициентом затухания} подвижной системы гальванометра, $\omega_0$~---
\term{собственной частотой} колебаний рамки.

Следует отметить, что ток $I$ в уравнении (\r5) определяется величиной \eds $\E$ внешнего источника, к которому
подключён гальванометр: $ I=\E/R_{\Sigma}$, а влияние индукционного тока, тормозящего движение рамки, отражает
слагаемое, пропорциональное $\dot{\varphi}$.

\bfno{Режим измерения постоянного тока} Если через рамку пропускать постоянный ток (достаточно долго, чтобы затухли
колебания подвижной системы), то в уравнении (\r5) можно положить $\ddot{\varphi}=\dot{\varphi}=0$, и угол поворота
определится формулой
\[
\varphi=\frac{K}{\omega_0^2}I=\frac{BSN}{D}I=\frac{I}{C_I}.
\]
Величина $C_I$ называется \term{динамической постоянной} гальванометра:
\[
C_I=\frac{I}{\varphi}=\frac{D}{BSN}.
\]

\bfno{Свободные колебания рамки} Исследуем свободное движение рамки (т.~е. движение в отсутствие внешних источников тока,
когда $I=0$). Предположим, что выполнены следующие начальные условия:
\be6
при~t=0\qquad\varphi=0,\qquad\dot{\varphi}=\dot{\varphi_0}.
\ee
При этом уравнение (\r5) примет вид
\be7
\ddot{\varphi}+2\gamma\dot{\varphi}+\omega_0^2\varphi=0.
\ee
Уравнение (\r7) полностью аналогично уравнению (\oref{v2_5}) Приложения. Исследование решений (\oref{v2_5}) подробно
проведено во введении к разделу. Применим полученные результаты для анализа движения рамки. Общее решение уравнения (\r7)
имеет вид
\be8
\varphi=A_1e^{\lambda_1 t}+A_2e^{\lambda_2 t},
\ee
где $A_1$ и $A_2$ нужно выбрать так, чтобы удовлетворить начальным условиям. Здесь возможны следующие случаи.

1. $\gamma<\omega_0$ (колебательный режим).

Решение уравнения (\r7), удовлетворяющее начальным условиям (\r6), имеет в этом случае вид
\be9
\varphi=\frac{\dot{\varphi_0}}{\omega}e^{-\gamma t}\sin \omega t,
\ee
где
\be10
\omega^2=\omega_0^2-\gamma^2.
\ee
Движение рамки имеет колебательный характер и затухает со временем.

Период колебаний равен
\be11
T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac{2\pi}{\sqrt{\omega_0^2-\gamma^2}}= \frac{2\pi}{\sqrt{\frac{D}{J}-\frac{{(BSN)}^4}{{(2J
R_{\Sigma})}^2}}}.
\ee
Если затухание мало, $\gamma\ll\omega_0$ $(\omega\simeq \omega_0)$, то движение рамки близко к синусоидальному:
\be12
\varphi=\frac{\dot{\varphi_0}}{\omega_0}\sin\omega_0 t.
\ee

2. $\gamma=\omega_0$ (критический режим). Решение уравнения (\r7) в этом случае имеет вид
\be13
\varphi=\dot{\varphi_0}te^{-\gamma t}.
\ee

Движение не имеет колебательного характера: отклонённая подвижная система после отброса почти экспоненциально
приближается к нулю.

3. Затухание велико, $\gamma>\omega_0$ (случай переуспокоенного гальванометра). Решение (\r7) в этом случае имеет вид
\be14
\varphi=\frac{\dot{\varphi_0}}{\kappa} e^{-\gamma t} \sh \kappa t,
\ee
где
\[
\kappa^2=\gamma^2-\omega_0^2.
\]
Движение остаётся апериодическим, однако подвижная система приближается к равновесию медленнее, чем в критическом режиме.

\bfno{Режим измерения заряда} Как уже было отмечено, период свободных колебаний баллистического гальванометра благодаря
искусственному увеличению момента инерции рамки оказывается очень большим (порядка десяти секунд). Если пропустить через
рамку короткий импульс тока, то можно считать, что весь ток успевает пройти при неотклонённом положении рамки. Рамка,
однако, при этом получает толчок, в результате которого возникает движение, описываемое уравнением свободных колебаний
(\r7) при начальных условиях (\r6).

Для вычисления скорости $\dot{\varphi_0}$, полученной в результате толчка, умножим уравнение (\r5) на $dt$ и
проинтегрируем его по времени от 0 до $\tau$~--- момента окончания токового импульса:
\be15
\int_{0}^{\tau}\! \ddot{\varphi}\,dt+ 2\gamma\int_{0}^{\tau}\! \dot{\varphi}\,dt +\omega_0^2\int_{0}^{\tau}\!
\varphi\,dt= K\int_{0}^{\tau}\! I\,dt.
\ee
Рассмотрим первое слагаемое этого равенства:
\be16
\int_{0}^{\tau}\ddot{\varphi}\,dt= \dot{\varphi}\Big|^\tau_0=\dot{\varphi}(\tau).
\ee
Второе и третье слагаемые пренебрежимо малы:
\be17
2\gamma\int_{0}^{\tau}\!\dot{\varphi}\,dt= 2\gamma\varphi\Big|^\tau_0\approx 0, \qquad
\omega_0^2\int_{0}^{\tau}\varphi\,dt\approx 0,
\ee
поскольку, согласно принятому условию, к моменту времени $\tau$ рамка практически не сдвигается из положения равновесия.
\[
K\int_{0}^{\tau}\!I\,dt=Kq,
\]
где $q$~--- полный электрический заряд, прошедший через рамку за время импульса. Строго говоря, заряд $q$ определяется
не только током $I$, вызванным внешней \eds $\E$, но и током индукции, возникающим при движении рамки, но в наших
условиях, согласно (\r{17}), вкладом индукционного тока можно пренебречь.

Итак, уравнение (\r{15}) сводится к следующему:
\be18
\dot{\varphi}(\tau)=Kq.
\ee
Таким образом, при пропускании коротких импульсов тока через баллистический гальванометр начальная скорость движения
рамки пропорциональна полному электрическому заряду, прошедшему через рамку за всё время импульса. Подставляя выражение
(\r{18}) в решения (\r9), (\r{13}) или (\r{14}), легко увидеть, что наибольший угол, на который отклоняется рамка, также
пропорционален~$q$.

Величина $C_Q=q/\varphi_{\max}$ называется \term{баллистической постоянной} гальванометра. Баллистическая постоянная
наряду с динамической является важнейшей характеристикой гальванометра, но в отличие от динамической она существенно
зависит от режима работы гальванометра (от сопротивления цепи).

Выбирая оптимальный режим работы, приходится одновременно исходить из двух противоречивых требований: желания получить
максимальную чувствительность гальванометра к заряду и стремления по возможности сократить время, затрачиваемое на
измерения.

Расчёт показывает, что максимальный отброс достигается при полном отсутствии затухания (тормозящий индукционный ток
отсутствует при обрыве в цепи):
\be19
\varphi_{\max\,св}=\frac{\dot{\varphi}(\tau)}{\omega_0}=\frac{Kq}{\omega_0}.
\ee
В этом случае, однако, возникшие в результате отброса колебания рамки не будут успокаиваться, и прибор не скоро сможет
быть использован для повторных измерений. Поэтому обычно заботятся о том, чтобы затухание гальванометра не было слишком
малым. Кроме того, отметим что затухание приводит к тому, что зайчик начинает вести себя более спокойно и слабее
реагирует на на посторонние электрические и механические импульсы.

Обычно удобнее всего работать в режиме, близком к критическому. При этом обеспечивается быстрое затухание колебаний, и
чувствительность прибора достаточно велика.

Как следует из уравнения (\r{13}), в случае критического затухания
\be20
\varphi_{\max\,кр}=\frac{Kq}{\omega_0\,e}.
\ee
Таким образом, в критическом режиме максимальное отклонение зайчика в $e$ раз меньше, чем в режиме свободных колебаний.
Отсюда, в частности, следует, что отношение баллистических постоянных
\[
\frac{C_{Q\,кр}}{C_{Q\,св}}=e.
\]

\zrus Определение динамической постоянной

\vskip-\lastskip

\eo Схема для исследования гальванометра в стационарном режиме представлена на~\p{2}. Постоянное напряжение $U\simeq
1,5$~В снимается с блока питания и измеряется вольтметром~$V$. Ключ~$K_3$ позволяет менять направление тока через
гальванометр~Г, делитель напряжения~--- менять величину тока в широких пределах. Ключ~$K_2$ служит для включения
гальванометра, кнопка~$K_1$~--- для его успокоения. Магазин сопротивлений~$R$ позволяет менять режим работы
гальванометра от колебательного до апериодического.

\fcpic[1]{2_6_2}{Схема установки для работы гальванометра в стационарном~режиме}{2}

При малых $R_1$ сила тока, протекающего через гальванометр может быть вычислена по очевидной формуле:
\be21
I = U_0\frac{R_1}{R_2}\,\frac{1}{R + R_0},
\ee
где $U_0$~--- показания вольтметра, $R_1/R_2$~--- положение делителя, $R$~--- сопротивление магазина, $R_0$~---
внутреннее сопротивление гальванометра.

Угол отклонения рамки от положения равновесия измеряется с помощью осветителя, зеркальца, укреплённого на рамке, и
шкалы, на которую отбрасывается луч света от зеркальца. Координата $x$ светового пятна на шкале связана с углом
отклонения рамки формулой
\[
x=a\tg(2\varphi),
\]
где $a$~--- расстояние от шкалы до зеркальца. При малых углах можно считать, что $\varphi=x/2a$. Динамическую постоянную
\be22
C_I=\frac{I}{\phi}=\frac{2aI}{x},
\ee
как правило, выражают в единицах $\left[\frac{A}{мм/м}\right]$ (ток $I$ измеряется в амперах, $x$~--- в мм, $a$~--- в
метрах).
%Расстояние $a$ обычно около метра, поэтому величина $C_I$ определяет ток, при котором зайчик отклоняется на
%одно деление (1~мм).

\zrus Определение критического сопротивления гальванометра

Измерение критического сопротивления гальванометра можно выполнить с помощью той же цепи (рис.~\r{r2}).

При больших $R$ свободное движение рамки имеет колебательный характер. С уменьшением $R$ затухание увеличивается
(см.~(\r4)), и колебательный режим переходит в апериодический.

Скорость затухания колебаний принято характеризовать \term{декрементом затухания} $\Delta$, равным отношению углов двух
последовательных отклонений в одну сторону. С помощью (\r9) находим
\[
\Delta=\frac{\varphi_n}{\varphi_{n+1}}=\frac{x_n}{x_{n+1}}=e^{\gamma T},
\]
где $T$~--- период колебаний:
\be23
T=\frac{2\pi}{\omega}.
\ee

Вместо декремента затухания $\Delta$ можно рассматривать \term{логарифмический декремент затухания} $\Theta$:
\be24
\Theta=\ln\Delta=\gamma T=\ln\frac{x_n}{x_{n+1}}.
\ee

Измеряя зависимость логарифмического декремента затухания от сопротивления внешней цепи, можно найти $R_{кр}$, т.~е.
значение $R$, при котором $\Theta\to\infty$. Измерения логарифмического декремента при сильном затухании затруднены,
поэтому исследуем зависимость $\Theta$ от $R$. Подставляя в (\r{24}) значения $T$ из (\r{23}), $\omega$ из (\r{10}),
$\gamma$ и $\omega_0$ из (\r4), получим
\be25
\Theta=\gamma T=2\pi\frac{\gamma}{\omega}=\frac{2\pi\gamma}{\sqrt{\omega_0^2- \gamma^2}}=
\frac{2\pi\,R_3}{\sqrt{(R_0+R)^2-R_3^2}},
\ee
где введено обозначение
\be26
R_3=\frac{(BSN)^2}{2\sqrt{J D}}=R_0+R_{кр}.
\ee
После простого преобразования равенства (\r{25}) получим
\be27
\frac{1}{\Theta^2}=\frac{(R_0+R)^2}{4\pi^2\;R_3^2}- \frac{1}{4\pi^2}.
\ee
Последнее уравнение, представленное на графике в координатах $X=(R_0+R)^2$, $Y=1/\Theta^2$, имеет вид прямой, угол
наклона которой позволяет рассчитать критическое сопротивление:
\be28
R_{кр} =\frac{1}{2\pi}\sqrt{\frac{\Delta X}{\Delta Y}}-R_0.
\ee

\zrus Определение баллистической постоянной и~критического сопротивления гальванометра, работающего в баллистическом
режиме

Для изучения работы гальванометра в режиме измерения заряда используется схема, представленная на \p{3}.

Система ключей устроена так, что нормально ключ $K_2$ замкнут, а ключи $K_3$ и $K_4$ разомкнуты. При нажатии на кнопку
$K_0$ сначала размыкается ключ $K_2$, затем замыкается $K_3$ и через некоторое время~---~$K_4$.

При нормальном положении кнопки $K_0$ конденсатор $C$ заряжается до напряжения
\[
U_C=\frac{R_1}{R_2}\,U_0.
\]
Заряд конденсатора равен
\be29
q=CU_C=\frac{R_1}{R_2}U_0C.
\ee

При нажатии на ключ $K_0$ конденсатор отключается от источника постоянного напряжения (размыкается ключ $K_2$) и
подключается к~гальванометру (замыкается ключ~$K_3$).

\fcpic[0.9]{2_6_3}{Схема установки для определения баллистической постоянной}{3}

Ёмкость конденсатора выбрана так, что к моменту замыкания ключа $K_4$ весь заряд успевает пройти через гальванометр, и
рамка получает начальную скорость $\dot{\varphi}(\tau)$ (см.~(\r{18})). При этом можно считать, что отклонение рамки,
происходящее за время, протекающее между замыканием ключей~$K_3$ и~$K_4$, равно нулю.

При замыкании ключа $K_4$ гальванометр шунтируется внешним сопротивлением $R$, и, в зависимости от величины этого
сопротивления, движение рамки описывается одним из уравнений (\r{12}), (\r{13}) или (\r{14}).

Первый отброс зайчика $l_{\max}$ после нажатия на кнопку $K_0$ зависит от сопротивления внешней цепи, подключённой к
гальванометру. Для определения $R_{кр}$ используется то обстоятельство, что в критическом режиме максимальное отклонение
зайчика в $e$ раз меньше, чем у гальванометра без затухания (см.~(\r{19}) и~(\r{20})).

Следует помнить, что наблюдать колебания рамки при полном отсутствии затухания, конечно, невозможно, так как даже при
разомкнутой внешней цепи ($R=\infty$) остаётся трение в подвеске и трение рамки о воздух. Величину максимального
отклонения гальванометра без затухания $\varphi_0$ можно, однако, рассчитать, если при разомкнутой цепи измерены
максимальное отклонение рамки $\varphi_1$ и логарифмический декремент затухания~$\Theta_0$.

Из уравнений (\r{9}) и (\r{24})следует, что при $\gamma\ll \omega_0$
\be30
\varphi_0=\varphi_1\cdot e^{\Theta_0/4}.
\ee
Баллистическая постоянная гальванометра $C_{Q\,кр}$~$\left[\frac{K}{мм/м}\right]$ определяется при критическом
сопротивлении ($R=R_{кр}$):
\be31
C_{Q\,кр}=\frac{q}{\varphi_{\max\,кр}}= 2a\,\frac{R_1}{R_2}\,\frac{U_0\,C}{l_{\max\,кр}},
\ee
где $l_{\max\,кр}$~--- величина первого отброса в~критическом режиме, выраженная в делениях шкалы (мм), a~--- расстояние
от зеркальца до шкалы, выраженное в метрах, произведение~$U_0C$~--- заряд, выраженный в кулонах.

\zad

В работе предлагается определить динамическую постоянную, критическое сопротивление и оценить линейность шкалы
гальванометра, работающего в стационарном (токовом) режиме; определить критическое сопротивление и баллистическую
постоянную гальванометра, работающего в баллистическом режиме (режиме измерения заряда).

\zn Подготовка приборов к работе

\n Настройте осветитель гальванометра: для этого перемещая штатив со шкалой вдоль луча, добейтесь появления на шкале
чёткой вертикальной риски. Перемещая штатив (или шкалу) перпендикулярно лучу, совместите риску с нулевым делением шкалы.
Настроив, временно отключите осветитель от сети.

\n Установите делитель на небольшое выходное напряжение ($\frac{R_1}{R_2}\simeq \frac{1}{5000}$ или $\frac{1}{2000}$), а
сопротивление магазина установите близким к максимальному ($R\simeq 50$~кОм).

\n Соберите электрическую цепь согласно \p{2} (кнопка $K_1$ вмонтирована в блок питания!).

\n При разомкнутых ключах $K_2$ и $K_3$ включите в сеть блок питания и, убедившись, что шкала вольтметра $V$ выбрана
правильно, замкните ключ $K_3$.

\n Включите осветитель гальванометра.

\n Замкните ключ $K_2$ и, не меняя делителя, подберите сопротивление магазина, при котором зайчик отклоняется почти на
всю шкалу.

\zn Определение динамической постоянной

\n Снимите зависимость отклонения зайчика~$x$ от сопротивления магазина $R$, увеличивая сопротивление магазина, но не
меняя делителя. Запишите показания вольтметра $U_0$, положение делителя $R_1/R_2$, величину $R_2$ и внутреннее
сопротивление гальванометра $R_0$, указанное на установке.

\zn Определение критического сопротивления

\n В схеме, собранной по \p{2}, вновь установите такое значение $R$, при котором зайчик отклоняется почти на всю шкалу.

\n Разомкните ключ $K_2$ и наблюдайте свободные колебания рамки. Для быстрого торможения рамки замыкайте ключ~$K_1$ в
момент прохождения зайчика через ноль. Измерьте два последовательных отклонения зайчика в одну сторону для расчёта
логарифмического декремента затухания~$\Theta_0$ разомкнутого гальванометра (см.~(\r{24})).

\n Измерьте период $T_0$ свободных колебаний рамки (приближённо).

\n Снова замкните ключ $K_2$ и убедитесь, что зайчик на краю шкалы. Теперь разомкните ключ $K_3$. Колебания рамки
затухнут быстрее, так как тормозящий движение ток увеличился с уменьшением сопротивления цепи.

\n[p13] Подберите \emph{наибольшее} сопротивление магазина~$R$, при котором при размыкании ключа~$K_3$ зайчик не
переходит за нулевое значение (при этом для большей точности каждый раз следует подбирать положение делителя так, чтобы
в стационарном положении зайчик отклонялся почти на всю шкалу). Это наибольшее сопротивление близко к критическому
сопротивлению цепи $R_{кр}$.

\n[p14] Установите сопротивление магазина $R\simeq 3\,R_{кр}$ (близкое целое) и подберите делитель так, чтобы в
стационарном режиме зайчик отклонялся почти на всю шкалу. Для расчёта~$\Theta$ измерьте два последовательных отклонения
зайчика в одну сторону после размыкания ключа $K_3$.

\n Повторите измерения п.~\r{p14} для других $R$, постепенно увеличивая сопротивление магазина до $10R_{кр}$ (в
интервале $(3\div6)R_{кр}$ точки должны лежать почаще).

\zn Баллистический режим

\n Соберите схему по \p{3}. Установите на магазине сопротивление $R=50$~кОм. Включите в сеть блок питания и замкните
ключ $K_5$.

\n Для измерения первого отброса зайчика в режиме свободных колебаний ($R=\infty$) разомкните цепь $R$, отсоединив одну
из клемм от магазина.

Подберите делитель так, чтобы при замыкании ключа $K_0$ первый отброс $l_{\max}$ соответствовал отклонению зайчика почти
на всю шкалу (ключ $K_0$ держите замкнутым, когда считываете результат!).

\n Вновь подключите магазин $R$. Не меняя положения делителя, снимите зависимость первого отброса от величины~$R$.

В критическом режиме первый отброс в $e$ раз меньше, чем в режиме свободных колебаний. Поэтому уменьшайте $R$ до тех
пор, пока первый отброс уменьшится до $1/3\div 1/4$ от максимальной величины.

\n Запишите положение делителя $R_1/R_2$ и значение ёмкости $C$. Измерьте расстояние $a$ от шкалы до зеркальца
гальванометра.

\n Разберите схему.

\zn Обработка результатов

\n Рассчитайте токи $I$ по формуле (\r{21}) и постройте график~$I=f(x)$. Оцените линейность шкалы гальванометра. По
наклону прямой рассчитайте динамическую постоянную~$C_I$~[A/(мм/м)] по формуле~(\r{22}).

\n Рассчитайте логарифмический декремент затухания $\Theta_0$ разомкнутого гальванометра по формуле (\r{24}).

\n Постройте график $1/\Theta^2=f[(R+R_0)^2]$ и по наклону прямой (в области малых $R$) рассчитайте критическое
сопротивление по формуле~(\r{28}).

\n Постройте график $l_{\max}=f[(R_0+R)^{-1}]$. Определите по графику критическое сопротивление гальванометра (с учётом
(\r{30})).

\n Сравните значения $R_{кр}$, определённые подбором (п.~\r{p13}) и по графикам для стационарного и баллистического
режимов.

\n Рассчитайте баллистическую постоянную в критическом режиме $C_{Q\,кр}$ [К/(мм/м)] по формуле (\r{31}).

\n Сравните время релаксации $t=R_0C$ и период свободных колебаний гальванометра $T_0$.

{\small
\kv

\n Дайте определение динамической постоянной гальванометра. От чего она зависит и в каких единицах указывается в
паспорте гальванометра?

\n Какие режимы движения рамки возможны при работе гальванометра в стационарном режиме? В каком из этих режимов удобно
проводить измерения постоянного тока?

\n Как изменяется коэффициент затухания подвижной системы гальванометра при увеличении омического сопротивления его цепи?

\n Почему рамка гальванометра быстро успокаивается при замыкании ключа $K_1$ (см.~\p{2})?

\n Зачем в полюсах магнита гальванометра делают вырез цилиндрической формы? (\p1)

\n В чём сущность баллистического режима работы гальванометра? Дайте определение баллистической постоянной гальванометра.

\n При каких условиях первый отброс гальванометра, работающего в баллистическом режиме, максимален?

\n Выведите формулу (\r{30}).

\n При значениях $R>10R_{кр}$ возможно отклонение графика $\frac{1}{\Theta^2}=f[(R_0+R)^2]$ от прямой. Что следует
учесть для объяснения этого отклонения?

\lit

\n \emph{Сивухин~Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983, \S\S~124, 125.

\n \emph{Калашников~С.Г.} Электричество.~--- М.: Наука, 1977, \S\S~56, 209, 210.

}
