\lab{3.3.6}{Влияние магнитного поля на~проводимость полупроводников}

\cel{измерение магнетосопротивления полупроводниковых образцов различной формы.}

\prin{электромагнит, милливеберметр, цифровой вольтметр, амперметр, миллиамперметр, реостат, образцы
монокристаллического антимонида индия (InSb) $n$-типа.}

Элементарная теория свободных носителей заряда в металлах и полупроводниках изложена во введении.

\fcpic[0.9]{3_6_1}{\cct Схема установки для~исследования влияния магнитного~поля на~проводимость полупроводников}{1}

\eo Схема установки для исследования магнетосопротивления полупроводников и геометрического резистивного эффекта
представлена на \p{1}.

В~зазоре электромагнита (\p{1}а) создаётся постоянное магнитное поле. Ток питания магнита подаётся от сети (${=}120$~В),
регулируется реостатом~$R_1$ и измеряется амперметром~$A_1$.

Магнитная индукция в зазоре измеряется при помощи милливеберметра. Описание милливеберметра и правила работы с ним
приведены на с.~\pageref{MWB}.

Образец в форме кольца (диск Корбино) или пластинки, смонтированный в~специальном держателе, подключается к~источнику
постоянного напряжения 5~В. При замыкании ключа~К$_2$ сквозь образец течёт ток, величина которого измеряется
миллиамперметром $A_2$ и регулируется реостатом $R_2$. Балластное сопротивление $R_0$ ограничивает ток через образец.
Измеряемое напряжение подаётся на вход цифрового вольтметра.

\zad

В работе предлагается при постоянном токе через образец исследовать зависимость напряжения на образце от величины
магнитного поля и от ориентации образца в магнитном поле; по результатам измерений рассчитать подвижность электронов,
удельное сопротивление материала образца и концентрацию электронов.

\dopop

\n Подготовьте приборы к работе.

\n Концы от точек 3 и 4 разъёма подсоедините к клеммам вольтметра.

\n Присоедините диск Корбино через разъём к цепи питания. Определите диапазон изменения силы тока через образец.

\n Определите диапазон изменения силы тока через электромагнит и подберите подходящий предел измерений амперметра~$A_1$.

\n Прокалибруйте электромагнит~--- с помощью милливеберметра исследуйте зависимость индукции~$B$ магнитного поля в
зазоре от тока $I_м$ через обмотки магнита. Для расчёта индукции измерьте поток~$\Phi$ вектора магнитной индукции,
который пронизывает пробную катушку, находящуюся в~зазоре ($\Phi=BSN$). Значение $SN$ (площадь сечения контура катушки на
число витков в ней) указано на держателе катушки.

\n Проведите измерения магнитного потока для 6--8 значений тока $I_м$ через электромагнит.

\n Исследуйте магнетосопротивление образцов. Для этого вставьте диск в~зазор выключенного электромагнита и установите
ток через образец~$I_0=25$~мА. Измерьте падение напряжения $U_0$ на образце.

\n Включите электромагнит и снимите зависимость напряжения~$U$ на образце от тока~$I_м$ через обмотки магнита при
фиксированном токе~$I_0=25$~мА через образец.

\n Проверьте, что результат измерения не зависит от направления магнитного поля.

\n Вместо диска Корбино подключите к~измерительной цепи образец, имеющий форму пластинки. Поместите образец в зазор
выключенного электромагнита и измерьте падение напряжения $U_0$ на образце при токе через образец~$10$~мА.

\n Включите электромагнит и снимите зависимость напряжения~$U$ на образце от тока через магнит при постоянном
токе~$I=10$~мА. При измерениях длинная сторона образца должна быть направлена поперёк поля, а средняя (ширина) в~одной
серии опытов располагается вдоль, а в другой~--- поперёк поля.

\n Запишите размеры диска и характеристики приборов.

\Obrab

\n Рассчитайте индукцию магнитного поля и постройте график зависимости~$B=f(I_{M})$.

\n На одном листе постройте графики для всех трёх серий, отложив по оси~$X$ величину~$B^2$, а по оси~$Y$~---
$(U-U_0)/U_0$.

\n По наклону прямолинейного участка графика для диска Корбино рассчитайте с~помощью формул (\oref{v3_18}) и
(\oref{v3_19}) подвижность носителей.

\n Вычислив сопротивление диска в отсутствие магнитного поля и зная геометрические размеры образца, рассчитайте удельное
сопротивление материала образца $\rho_0$ по формуле (\oref{v3_20}).

С помощью формулы (\oref{v3_6}) найдите концентрацию носителей тока.

\n Оцените погрешности и сравните результаты с табличными.

{

\small

\kv

\n Исследуйте уравнения движения электронов в прямоугольной пластинке. Зависит ли сопротивление пластинки от индукции
магнитного поля?

\n Поясните качественно (без формул), почему сопротивление образца зависит от магнитного поля.

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество~--- М.: Наука, 1983. \S\S~98, 100.

\n \emph{Парселл Э.} Электричество и магнетизм.~--- М.: Наука, 1983. Гл.~4, \S\S~4--6; Гл.~6, \S~9 (Берклеевский курс
физики. Т.~II).

}
