\lab{3.6.1}{Спектральный анализ электрических сигналов}

\cel{изучение спектрального состава периодических электрических сигналов.}

\prin{анализатор спектра, генератор прямоугольных импульсов, генератор сигналов специальной формы, осциллограф.}

В работе изучается спектральный состав периодических электрических сигналов различной формы: последовательности
прямоугольных импульсов, последовательности цугов и амплитудно-модулированных гармонических колебаний. Спектры этих
сигналов наблюдаются с~помощью промышленного анализатора спектра и сравниваются с~рассчитанными теоретически.

\bfno{Принцип работы спектроанализатора} Для исследования спектров в~работе используется гетеродинный анализатор спектра
типа СК4-56. Упрощённая структурная схема, поясняющая последовательный супергетеродинный метод спектрального анализа
внешнего сигнала, изображена на \p{1}.

\cpic{6_1_1}{Структурная схема анализатора спектра}{1}

Восстановление спектрального состава входного сигнала $f(t)$ происходит периодически с некоторым заданным периодом. Это
время является периодом повторения пилообразного напряжения, которое вырабатывается генератором развёртки. Линейно
нарастающее во времени напряжение с генератора развёртки подаётся на гетеродин, который генерирует переменное напряжение
с частотой пропорциональной этому напряжению, но с постоянной амплитудой. При изменении пилообразного напряжения от нуля
до некоторого максимального значения частота сигналов, вырабатываемых гетеродином, изменяется в пределах от 128 до
188~кГц. Исследуемый сигнал $f(t)$ и переменное напряжение с гетеродина одновременно поступают на смеситель. При
нелинейном сложении этих колебаний на выходе смесителя возникают сигналы суммарной и разностной частоты. Для~анализа
используется только разностный сигнал. Смешение частот исследуемого сигнала и частоты гетеродина лежит в основе
большинства современных радиоприёмных устройств~--- супергетеродинов.

Со смесителя сигнал поступает на фильтр, который настроен на частоту 128~кГц. Таким образом мы <<извлекаем>> из спектра
входного  сигнала $f(t)$ переменное напряжение с частотой равной разности частот гетеродина и фильтра. За время, равное
периоду повторения пилообразного напряжения, фильтр пропускает колебания с частотами от нуля до 60~кГц. Затем эти
колебания детектируются, усиливаются и подаются на вертикальный вход электронно-лучевой трубки (ЭЛТ). Одновременно
сигнал с генератора развёртки поступает на горизонтальный вход ЭЛТ. На экране анализатора возникает, таким образом,
график, изображающий зависимость амплитуды гармоник от частоты, т.е. \emph{фурье-спектр} исследуемого сигнала.

\za Исследование спектра периодической последовательности прямоугольных импульсов

\eo Схема для исследования спектра периодической последовательности прямоугольных импульсов представлена на рис.~\r{r2}.
Сигнал с~выхода генератора прямоугольных импульсов Г5-54 подаётся на вход анализатора спектра и одновременно~--- на
вход~$Y$ осциллографа. С~генератора импульсов на осциллограф подаётся также сигнал синхронизации, запускающий ждущую
развёртку осциллографа. При этом на экране осциллографа можно наблюдать саму последовательность прямоугольных импульсов,
а на экране ЭЛТ анализатора спектра~--- распределение амплитуд спектральных составляющих этой последовательности.

В наблюдаемом спектре отсутствует информация об амплитуде нулевой гармоники, т.~е. о~величине постоянной составляющей; её
местоположение (начало отсчёта шкалы частот) отмечено небольшим вертикальным выбросом.


\zad

В этом упражнении исследуется зависимость ширины спектра периодической последовательности прямоугольных импульсов от
длительности отдельного импульса.

\fcpic[1]{6_1_2}{\cct Схема для исследования спектра периодической последовательности прямоугольных импульсов}{2}

\n Соберите схему согласно \p{2} %и включите в~сеть только генератор Г5-54.
%\n %Познакомьтесь с~назначением ручек управления приборов
и подготовьте приборы к работе, следуя техническому описанию, расположенному на установке.

\n Установите на анализаторе спектра режим работы с~однократной развёрткой и получите на  экране спектр импульсов
с~параметрами $f_{повт}=10^3$~Гц; $\vartau=25$~мкс; частотный масштаб $m_x=5$~кГц/дел.

Проанализируйте, как меняется спектр ($\Delta\nu$ и $\delta\nu$ на рис.~\oref{v6_r3}): а)~при увеличении $\vartau$ вдвое
при неизменном $f_{повт}=1$~кГц; б) при увеличении $f_{повт}$ вдвое при неизменном $\vartau=25$~мкс.

Опишите результаты или зарисуйте в~тетрадь качественную картину.

\n Проведите измерения зависимости ширины спектра от длительности импульса~$\Delta \nu(\vartau)$ при увеличении
$\vartau$ от 25 до 200~мкс при $f_{повт}=1$~кГц.

\n Скопируйте на кальку  огибающие спектров с параметрами: $f_{повт}=1$~кГц, $m_x=5$~кГц/дел, а)~$\vartau=50$~мкс,
б)~$\vartau=100$~мкс. Запишите на кальках эти параметры и приложите кальки к~отчёту.

\n Постройте график $\Delta \nu(1/\vartau)$ и по его наклону убедитесь в~справедливости соотношения неопределённостей.

\za Исследование спектра периодической~последовательности цугов гармонических~колебаний

\eo Исследование спектра периодически чередующихся цугов гармонических колебаний проводится по схеме, изображённой на
\p{3}. Генератор \mbox{Г6-34} вырабатывает синусоидальные колебания высокой частоты. На вход АМ (амплитудная модуляция)
этого генератора подаются прямоугольные импульсы с генератора Г5-54, а на выходе мы получаем высокочастотные
модулированные  колебания в виде отдельных кусков синусоиды~--- \emph{цугов}.  Эти цуги с выхода генератора Г6-34
поступают на вход спектроанализатора и одновременно на вход $Y$ осциллографа. Сигнал синхронизации подаётся на вход $X$
осциллографа с~генератора импульсов.

\zad

В этом упражнении исследуется зависимость расстояния между ближайшими спектральными компонентами от частоты повторения
цугов.

\n Соберите схему, изображённую на \p{3}, и подготовьте приборы к работе, руководствуясь техническим описанием.

\fcpic[1]{6_1_3}{\cct Схема для исследования спектра периодической последовательности цугов высокочастотных колебаний}{3}

\n Установите частоту несущей $\nu_0=25$~кГц и проанализируйте, как изменяется вид спектра: а)~при увеличении
длительности импульса вдвое ($\vartau=50,\;100$~мкс для $f_{повт}=1$~кГц); б)~при изменении частоты несущей: $\nu_0=25$,
10 или 40~кГц.

Опишите результаты эксперимента или зарисуйте качественную картину в~тетради.

\n При фиксированной длительности импульсов $\vartau=50$~мкс исследуйте зависимость расстояния~$\delta \nu$ между
соседними спектральными компонентами от периода~$T$ (частоты повторения импульсов $f_{повт}$ в~диапазоне 1--8~кГц).

\n Скопируйте на кальку спектры цугов с~параметрами: $\vartau=100$~мкс, $m_x=5$~кГц/дел; а)~$f_{повт}=1$~кГц;
б)~$f_{повт}=2$~кГц.

Запишите на кальках эти параметры и приложите кальки к~отчёту.

\n Постройте график $\delta \nu(f_{повт})$ и по его наклону убедитесь в~справедливости соотношения неопределённости.

\n Сравните зарисованные на кальку спектры:

а) прямоугольных импульсов при одинаковых периодах и разных длительностях импульса~$\vartau$;

б) цугов при одинаковых $\vartau$ и разных периодах;

в) цугов и прямоугольных импульсов при одинаковых значениях~$\vartau$ и~$T$.

\za Исследование спектра гармонических сигналов, модулированных по амплитуде

\eo Схема для исследования амплитудно-модулированного сигнала представлена на \p{4}. Модуляционный генератор встроен
в~левую часть генератора сигналов Г6-34 . Синусоидальный сигнал с~частотой модуляции $f_{мод}=1$~кГц подаётся
с~модуляционного генератора на вход АМ (амплитудная модуляция) генератора, вырабатывающего синусоидальный сигнал высокой
частоты (частота несущей~$\nu_0=25$~кГц). Амплитудно-модулированный сигнал с~основного выхода генератора поступает на
осциллограф и на анализатор спектра.

\zad

В этом упражнении исследуется зависимость отношения амплитуд спектральных линий синусоидального сигнала, модулированного
низкочастотными гармоническими колебаниями, от коэффициента модуляции, который определяется с~помощью осциллографа.

\n Соберите схему, изображённую на \p{4} и подготовьте приборы к работе, следуя техническому описанию.

\fcpic[0.95]{6_1_4}{\cct Схема для исследования спектра высокочастотного гармонического сигнала, промодулированного
по~амплитуде низкочастотным гармоническим~сигналом}{4}

\n Изменяя глубину модуляции, исследуйте зависимость отношения амплитуды боковой линии спектра к~амплитуде основной
линии ($a_{бок}/a_{осн}$) от глубины модуляции~$m$; для расчёта глубины модуляции~$m$ по формуле~(\oref{v6_13})
измеряйте максимальную~$2A_{\max}$ и минимальную~$2A_{\min}$ амплитуды сигнала на экране осциллографа (см.
рис.~\oref{v6_r6} и \oref{v6_r7}).


\n При 100\% глубине модуляции ($A_{\min}=0$) посмотрите, как меняется спектр при увеличении частоты модулирующего
сигнала.

\n Постройте график отношения $a_{бок}/a_{осн}$ в~зависимости от~$m$. Определите угол наклона графика и сравните
с~рассчитанным с помощью формулы~(\oref{v6_14}).



{\small

\kv

\n Нарисуйте спектры $F(\omega)$:

а) бесконечно длинной синусоиды;

б) синусоиды конечной длины;

в) периодической последовательности цугов;

г) периодической последовательности прямоугольных импульсов;

д) одного цуга;

е) одного прямоугольного импульса.

\n Как изменится спектр периодической последовательности прямоугольных импульсов, если убрать каждый второй импульс? Как
выглядит спектр, если повторять эту процедуру, пока не останется один импульс?

%\n Как изменится спектр периодической последовательности цугов, если время общей продолжительности цугов уменьшится
%вдвое? Как изменяется вид спектра, если повторять эту процедуру, пока не останется один цуг?

\n Найдите спектр синусоидальных колебаний, модулированных по фазе:
\[
f(t)=A_0\cos(\omega t + m \cos \Omega t),
\]
считая $m\ll 1$.

Сравните со спектром синусоиды, модулированной по амплитуде.

%\lit

%\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики. Т.~III. Электричество~--- М.: Наука, 1983. \S~128.

%\n \emph{Крауфорд Ф.} Берклеевский курс физики. Т.~III. Волны.~--- М.: Наука, 1976. \S~6.4.

}
