
В данном разделе мы будем рассматривать гармонические колебания токов (зарядов) в электрических цепях, включающих в себя
резисторы, конденсаторы и катушки индуктивности. Это~--- свободные затухающие колебания в колебательном контуре, а также
вынужденные установившиеся колебания, возбуждаемые внешней \eds, изменяющейся по синусоидальному закону. Все колебания
мы будем рассматривать при относительно низких частотах, когда выполняется \term{условие квазистационарности}.
Квазистационарность означает, что мгновенные значения тока $I$ практически одинаковы во всех проводниках, соединяющих
элементы цепи, а изменения во времени происходят настолько медленно, что распространение электродинамических
взаимодействий можно считать {\em мгновенным}. Такие взаимодействия распространяются со скоростью близкой к скорости
света в вакууме $c$. Обозначим через $l$ длину контура нашей цепи (практически эта длина совпадает с длиной провода, из
которого изготовлена обмотка катушки самоиндукции). Время распространения электромагнитного возмущения на расстояние~$l$
\[
\tau=\frac{l}{c}.
\]
Условие квазистационарности будет выполнено, если это время значительно меньше периода $T$ колебаний тока в контуре:
$\tau\ll T$, или частота колебаний $\nu=1/T\ll 1/\tau$. При $l\sim 1$~м условие квазистационарности хорошо выполняется
при частотах $\nu\ll3\.10^8$~Гц.

Выполнение условия квазистационарности позволяет при расчёте цепей переменного тока пользоваться законом Ома для
замкнутой цепи и законом сохранения заряда, как и в случае расчёта цепей постоянного тока. Следствием этих законов
являются правила Кирхгофа. Первое правило Кирхгофа: в каждой точке разветвления цепи алгебраическая сумма токов равна
нулю. Второе правило: для любого замкнутого контура сумма падений напряжений на отдельных участках контура равна
алгебраической сумме \eds в этом контуре. Ниже мы будем рассматривать идеализированные цепи переменного тока, в которых
всё омическое сопротивление цепи сосредоточено в резисторе, нескомпенсированные заряды расположены только на обкладках
конденсатора, между которыми локализовано электрическое поле, а всё магнитное поле, связанное с током в цепи,
локализовано в катушке самоиндукции. Условие квазистационарности позволяет использовать связь между током $I$ и
напряжением $U$ на каждом из этих трёх элементов в виде: для резистора с сопротивлением $R$ напряжение
\be{omR}
U_{R}=IR;
\ee
для конденсатора, когда ток $I$ направлен к положительно заряженной пластине,
\be{omC}
I=\frac{dq}{dt}=C\frac{dU_C}{dt} ,
\ee
где $C$~--- ёмкость конденсатора; для катушки самоиндукции
\be{omL}
U_L=L\frac{dI}{dt},
\ee
где $L$~--- индуктивность катушки.

\rpic{35mm}{v2_1}{Колебательный контур}{1}

В случае цепей постоянного тока правила Кирхгофа позволяют получить полную систему линейных алгебраических уравнений, из
решения которой могут быть найдены все неизвестные токи. Используя правила Кирхгофа при расчёте цепи переменного тока, мы
получаем систему линейных дифференциальных уравнений, которые дают возможность найти временн\'ую зависимость токов
(зарядов) в данной цепи. Когда же речь идёт о вынужденных стационарных колебаниях, нет необходимости решать
дифференциальные уравнения: в этих случаях используются метод комплексных амплитуд или метод векторных диаграмм. Оба
этих метода будут рассмотрены ниже в пункте <<Вынужденные колебания>>.

\vn Свободные колебания

\vnn Рассмотрим электрический контур, состоящий из последовательно соединённых конденсатора $C$, катушки индуктивности
$L$ и резистора~$R$ (\p{1}). Обозначим разность потенциалов на конденсаторе через $U_C$, а ток, текущий в контуре, через
$I$. Сумма падений напряжения на элементах цепи равна \eds самоиндукции:
\be1
RI+U_C=-L\frac{dI}{dt}.
\ee
Выразим $U_C$ в (\r{1}) через заряд на конденсаторе~$q$:
\be2
L\frac{dI}{dt}+RI+\frac qC=0.
\ee
Продифференцируем полученное уравнение по времени. Учитывая, что $I=dq/dt$, найдём
\be3
L\frac{d^2 I}{dt^2}+R\frac{dI}{dt}+\frac{I}{C}=0.
\ee
Разделим уравнение на $L$ и введём обозначения:
\be4
\gamma=\frac{R}{2L};\qquad\omega_0^2=\frac{1}{LC}.
\ee
Здесь $\gamma$~--- \term{коэффициент затухания}, $\omega_0$~--- \term{собственная частота} контура.

Обозначив дифференцирование по времени точкой, получим
\be5
\ddot{I}+2\gamma\dot{I}+\omega_0^2 I=0.
\ee
Легко показать, что такой же вид имеют уравнения для заряда~$q$ и напряжения на конденсаторе $U_C$.

Линейными дифференциальными уравнениями второго порядка вида (\r5) описывается обширный класс колебательных систем как
электрических, так и механических. Проще всего искать решение такого уравнения с помощью подстановки
\be6
I=A\cdot e^{\lambda t},
\ee
где $A$ и $\lambda$ --- некие константы.

Подстановка (\r6) в (\r5) приводит к \term{характеристическому уравнению}
\be7
\lambda^2+2\gamma\lambda+\omega_0^2=0.
\ee
Это уравнение определяет два возможных значения $\lambda$:
\be8
\lambda_{1,2}=-\gamma\pm\sqrt{\gamma^2-\omega_0^2}.
\ee
Общее решение уравнения (\r5) имеет вид
\be9
I=A_1e^{\lambda_1 t}+A_2e^{\lambda_2 t}
\ee
и содержит две константы $A_1$ и $A_2$, значения которых определяются начальными условиями задачи. Чаще всего в
начальный момент времени ток в контуре отсутствует ($I=0$), и задан начальный заряд конденсатора $q_0$ или напряжение на
нём $U_0$. Положив в (\r9) $t=0$, получим
\be10
A_1+A_2=0.
\ee
Подстановка $I=0$, $U_C=U_0$ в исходное уравнение (\r1) даёт
\be11
U_0=-L\cdot(\dot{I})_0.
\ee
Вычисляя из (\r9) $\dot{I}$ при $t=0$, найдём с помощью (\r{11}):
\be12
\lambda_1A_1+\lambda_2A_2=-\frac{U_0}{L}.
\ee
Уравнения (\r{10}) и (\r{12}) позволяют определить $A_1$ и $A_2$:
\[
A_1=-\frac{U_0}{2L\sqrt{\gamma^2-\omega_0^2}}; \qquad A_2=\frac{U_0}{2L\sqrt{\gamma^2-\omega_0^2}}.
\]
Для упрощения записи введём обозначение
\[
\kappa=\sqrt{\gamma^2-\omega_0^2}
\]
и подставим полученные значения $A_1$ и $A_2$ в (\r9):
\be13
I=-\frac{U_0}{L\kappa}\,e^{-\gamma t}\frac{e^{\kappa t}-e^{-\kappa t}}{2}=-\frac{U_0}{L\kappa}\,e^{-\gamma t}\, \sh\kappa
t.
\ee
В зависимости от соотношения между $\gamma$ и $\omega_0$ ток в контуре может по-разному меняться во~времени.

\vnn Рассмотрим прежде всего случай, когда $\gamma < \omega_0$. При этом условии $\kappa$ будет мнимой величиной:
\be14
\kappa=i\sqrt{\omega_0^2-\gamma^2}\equiv i\omega.
\ee
Подставляя (\r{14}) в (\r{13}), найдём:
\be15
I=-\frac{U_0}{L\omega}\,e^{-\gamma t}\;\sh(i\omega t)=-\frac{U_0}{L\omega}e^{-\gamma t}\sin\omega t.
\ee
Как видно из (\r{15}), ток в контуре в данном случае затухает, однако имеет колебательный характер.

Величина $\gamma$ определяет затухание колебаний: $\gamma=1/\tau$, где $\tau$~--- время, в течение которого амплитуда
уменьшается в $e$~раз.

Величина $\omega=\sqrt{\omega_0^2-\gamma^2}$ носит название \term{частоты свободных} или \term{собственных колебаний}
(не путать с собственной частотой~$\omega_0$). Период собственных колебаний
\be16
T=\frac{2\pi}{\omega}=\frac{2\pi}{\sqrt{\omega_0^2-\gamma^2}}.
\ee
Вернёмся к уравнению (\r5). Если известно, что $\gamma<\omega_0$, то решение уравнения (\r5) можно сразу искать в
синусоидальной форме:
\[
I=e^{-\gamma t}\,(A_1\cos\omega t+A_2\sin\omega t)\quad\mbox{или}\quad I=Be^{-\gamma t}\cos(\omega t-\theta).
\]
Две последние формулы эквивалентны. Обе содержат две произвольных константы: $A_1$ и $A_2$~--- в первом, $B$ и
$\theta$~--- во втором~случае. Нетрудно найти формулы, связывающие $A_1$ и~$A_2$ с~$B$ и~$\theta$:
\[
A_1=B\cos\theta;\qquad A_2=B\sin \theta.
\]
Если затухание мало, о затухающих колебаниях можно говорить, как о гармонических. В этом случае аргумент косинуса
$(\omega t-\theta)$ называют \term{фазой}, а коэффициент $Be^{-\gamma t}$~--- \term{амплитудой} колебаний.

Если записать уравнение (\r5) для напряжения $U_C$ на конденсаторе, то его решение при начальных условиях $t=0$, $I=0$,
$U_C=U_0$ имеет вид
\be17
U_C=U_0\frac{\omega_0}{\omega}\,e^{-\gamma t}\cos(\omega t-\theta).
\ee
Зависимости тока $I$ и напряжения $U_C$ от времени в режиме свободных затухающих колебаний представлены на~рис.~\r{r2}.

\cpic{v2_2}{Затухающие колебания ($\gamma<\omega_0$)}{2}

Заметим, что при $\gamma\ne 0$ напряжение и ток не являются строго периодическими функциями времени, поскольку $U(t)\ne
U(t+T)$. Говорить о периоде этой функции можно только в том смысле, что она принимает нулевые значения через равные
промежутки времени.

Большой практический интерес представляет контур со слабым затуханием ($\gamma\ll\omega_0$). В этом случае
$\omega\simeq\omega_0$, период
\be18
T=\frac{2\pi}{\omega_0}=2\pi\sqrt{LC},
\ee
а временн\'ая зависимость $U_C(t)$ может быть представлена в виде
\be19
U_C=U_0e^{-\gamma t}\cos\omega_0 t.
\ee

\vnn В случае $\gamma>\omega_0$ оба корня характеристического уравнения (\r7) являются вещественными: поэтому
уравнение~(\r{13}) для тока имеет вид
\be20
I=-\frac{U_0}{L\kappa}e^{-\gamma t}\sh\kappa t,
\ee
а для напряжения $U_C$ на конденсаторе~---
\be20'
U_C=U_0e^{-\gamma t}\left(\frac{\gamma}{\kappa}\sh\kappa t+\ch\kappa t\right).
\ee
Графики зависимости тока $I$ и напряжения $U_C$ от времени, соответствующие (\r{20}) и (\r{20'}), изображены на \p{3}.
Как видно из графика, процесс не является колебательным. Такой процесс называют апериодическим.

\cpic{v2_3}{Апериодический режим ($\gamma>\omega_0)$}{3}

\vnn Режим, соответствующий условию $\gamma=\omega_0$, называется \term{критическим}. При этом $\kappa$, а
следовательно, и $\omega$ равны нулю. Предельный переход при $\omega\to 0$ даёт
\be21
I=-\frac{U_0}{L}\,t\,e^{-\gamma t};\quad U_C=U_0\,e^{-\gamma t}(1+\gamma t).
\ee
Приравнивая $\omega_0$ и $\gamma$, из (\r4) найдём
\be22
R_{кр}=2\sqrt{\frac LC}.
\ee
Формула (\r{22}) определяет \term{критическое сопротивление} контура. Графики зависимости $I$ и $U_C$ от времени для
критического режима изображены на \p{4}. При $R>R_{кр}$ процесс имеет апериодический, а при $R<R_{кр}$~--- колебательный
характер.

\cpic{v2_4}{Критический режим ($\gamma=\omega_0$) }{4}

\vnn В колебательном режиме потери в контуре принято характеризовать \term{добротностью} и \term{логарифмическим
декрементом затухания}. Определим эти понятия. Назовем \term{добротностью} величину
\be{Qdef}
Q=2\pi\frac{W}{\D W},
\ee
где $W$~--- запасённая в колебательном контуре энергия, а $\D W$~--- потеря энергии за период. Из~уравнения (\r{19})
найдём
\[
W=\frac{CU^2}{2}=\frac{CU_0^2}{2}\,e^{-2\gamma t}.
\]
Потеря энергии за период равна
\[
\Delta W_T=\frac{CU_0^2}{2}\,\left(e^{-2\gamma t}-e^{-2\gamma(t+T)}\right)= W(1-e^{-2\gamma T}).
\]
Полагая $2\gamma T\ll 1$ (слабое затухание), найдём:
\[
\Delta W=\frac{1}{2\pi}\Delta W_T=\frac{\gamma T}{\pi}W.
\]
Поэтому добротность
\be23
Q=2\pi\frac{W}{\Delta W_T}=\frac{W}{\Delta W} =\frac{\pi}{\gamma T}=\frac{\omega_0 L}{R}= \frac{1}{\omega_0
CR}=\frac{1}{R}\sqrt{\frac{L}{C}}.
\ee
При написании цепочки (\r{23}) были использованы выражения (\r{18}) для периода и (\r4) для собственной частоты
$\omega_0$ и затухания $\gamma$.

Средняя потеря энергии $\Delta W$ за время изменения фазы на один радиан в $2\pi$ раз меньше, чем $\Delta W_T$. Таким
образом, добротность контура~$Q$ показывает, \emph{во сколько раз запасённая в контуре энергия превосходит среднюю потерю
энергии за время, в течение которого фаза колебаний изменяется на один радиан}.

Введём \term{логарифмический декремент затухания} $\Theta$~--- \emph{логарифм отношения двух последовательных
максимальных отклонений в одну сторону.}  Из~(\r{19}) имеем
\be24
\Theta=\ln\frac{U_k}{U_{k+1}}=\ln e^{\gamma T}=\gamma T.
\ee
На практике для определения $\Theta$ удобно использовать отношение максимальных отклонений, разделённых целым числом
периодов~$n$~(\p{2}).  В этом случае формула для определения $\Theta$ имеет вид
\be25
\Theta=\frac{1}{n}\ln\frac{U_k}{U_{k+n}}.
\ee
Можно определить физический смысл логарифмического декремента затухания: это \emph{величина, обратная числу периодов
$n_e$, за которое амплитуда колебаний падает в $e$ раз}.

Сравнивая (\r{23}) и (\r{24}), найдём
\be26
Q=\frac{\pi}{\gamma T}=\frac{\pi}{\Theta}.
\ee

%=============================================================

\vn Вынужденные колебания. Метод комплексных амплитуд

\rpic{35mm}{v2_5}{\cct Последовательный контур с внешней \eds}{5}

\vnn Рассмотрим процессы, протекающие в контуре, подключённом к источнику внешней \eds, изменяющейся по гармоническому
закону: $\E=\E_0\cos\Omega t$ (\p{5}). Обозначим разность потенциалов на конденсаторе через $U_C$, а ток, текущий в
контуре, через $I$. Сумма падений напряжения на элементах цепи равна \eds самоиндукции плюс \eds источника:
\be27
RI+U_C=-L\frac{dI}{dt}+\E_0\cos\Omega t.
\ee
Выразим $U_C$ через заряд $q$ на конденсаторе:
\be28
L\frac{dI}{dt}+RI+\frac{q}{C}=\E_0\cos\Omega t.
\ee
Учитывая, что $q=\int\!I\,dt$, окончательно получим:
\be29
L\frac{dI}{dt}+RI+\frac{1}{C}\int\!I\,dt=\E_0\cos\Omega t.
\ee
Решение линейного дифференциального уравнения (\r{29}) с правой частью состоит из общего решения однородного уравнения
(которое уже было получено в предыдущем параграфе) и какого-либо частного решения уравнения с правой частью. Для
нахождения этого решения воспользуемся методом комплексных амплитуд. Этот метод основан на следующем утверждении: {\sl
пусть некоторая комплексная функция является решением линейного дифференциального уравнения с вещественными
коэффициентами и комплексной правой частью; тогда вещественная часть этой функции является решением того же уравнения, в
правой части которого стоит вещественная часть прежнего выражения, а мнимая часть~--- решением уравнения с мнимой правой
частью.}

Исходя из сказанного, запишем  уравнение (\r{29}) в комплексной форме:
\be30
L\frac{d\widehat I}{dt}+R\widehat{I}+\frac{\int\widehat{I}\,dt}{C}= \widehat{\E}_0e^{i\Omega t}.
\ee
Здесь $\widehat{\E}_0$~--- комплексная амплитуда внешнего напряжения: $\widehat{\E}_0=\E_0e^{i\varphi}$ (<<шляпкой>>
сверху будем обозначать комплексные величины, а индексом <<0>>~--- амплитудные значения).

Если начальная фаза $\phi=0$, то $\widehat{\E}=\E_0$. Правая часть (\r{29}) является вещественной частью правой части
(\r{30}). Решив уравнение (\r{30}), мы получим комплексное выражение для тока. Вещественная часть этого решения
является, согласно указанному выше утверждению, решением исходного уравнения~(\r{29}).

Будем искать решение уравнения (\r{30}) в комплексном виде:
\be31
\widehat{I}=\widehat{I}_0 e^{i\Omega t},
\ee
где $\widehat I_0$~--- комплексная амплитуда тока. Подставляя (\r{31}) в~(\r{30}) и сокращая на $e^{i\Omega t}$, найдём
\be32
\widehat{I}_0\left[R+i\left(\Omega L-\frac{1}{\Omega C}\right)\right]=\E_0.
\ee
Величину, стоящую в квадратных скобках, называют \term{импедансом контура} и обозначают обычно буквой $Z$:
\be33
Z=R+i\left(\Omega L-\frac{1}{\Omega C}\right).
\ee
Импеданс контура не зависит от начальных условий, не содержит ни токов, ни напряжений и определяется только свойствами
элементов, соединённых в контур. Импеданс является, таким образом, характеристикой контура. Подстановка (\r{33})
в~(\r{32}) даёт
\be34
{\E_0}=Z\widehat{I}_0.
\ee
Полученное выражение является обобщением закона Ома для переменных токов. Роль сопротивления играет в нём импеданс
контура $Z$.

Выражение для $Z$ содержит действительную часть, называемую обычно \term{активным сопротивлением} контура, и мнимую
часть, носящую название \term{реактивного сопротивления} или \term{реактанса}. Импеданс индуктивности равен $i\Omega L$,
импеданс ёмкости $1/(i\Omega C)$, импеданс сопротивления~--- просто $R$. Правила сложения импедансов при
последовательном и параллельном включении элементов те же, что и для обыкновенных сопротивлений.

Равенство (\r{34}) обладает характерной особенностью: правая его часть содержит произведение двух комплексных величин, а
левая является действительной. Легко видеть, что это обстоятельство не носит принципиального характера и является
случайным. Возьмём вместо (\r{28}) несколько более общее выражение для синусоидальной \eds
\be35
\E=\E_0 \cos(\Omega t+\varphi).
\ee
Фаза $\varphi$ определяет начальные условия: в самом деле, при $t=0$ напряжение не обязательно должно проходить через
максимум, как это молчаливо предполагалось при написании (\r{28}). При переходе к (\r{30}) в правой части уравнения будет
стоять уже не $\E_0e^{i\Omega t}$, а~$\widehat{\E}_0e^{i\Omega t}$, где $\widehat{\E}_0$ является комплексной величиной:
\[
\widehat{\E}_0=\E_0 e^{i\varphi}.
\]
Связь между током и напряжением в этом случае снова определяется импедансом контура $Z$, но вместо (\r{34}) следует
писать
\be36
\widehat{\E}_0=Z\widehat I_0.
\ee
Уравнение (\r{36}) имеет вполне общий характер.

Исследуем несколько более подробно свойства импеданса~$Z$. Представим импеданс $Z$ в показательной форме:
\be37
\left.
\begin{array}{c}
Z = Z_0e^{i\psi};\\ [2mm]
Z_0=\sqrt{R^2+(\Omega L-\frac{1}{\Omega C})^2};\\ [2mm]
\psi=\arctg\,\frac{\Omega L-1/(\Omega C)}{R}.
\end{array}
\right\}
\ee
Разрешим уравнение (\r{36}) относительно $\widehat I_0$ и перейдём от комплексного к действительному выражению для тока.
Как было сказано выше, для этого достаточно взять действительную часть $\widehat I$:
\be38
I=\Re(\widehat{I}_0 e^{i\Omega t})=\Re\left(\frac{\widehat{\E}_0}{Z_0}e^{i\Omega t}\right)=
\Re\left(\frac{\E_0e^{i\phi}}{Z_0e^{i\psi}}e^{i\Omega t}\right)=\frac{\E_0}{Z_0}\cos(\Omega t+\phi-\psi).
\ee
Сравнивая (\r{38}) и (\r{35}), найдём, что ток отстаёт от напряжения по фазе на величину $\psi$, определяемую отношением
мнимой и действительной частей импеданса. Амплитуда колебаний обратно пропорциональна модулю импеданса $Z_0$.

\vnn Рассмотрим несколько частных случаев.

а.~К источнику синусоидального напряжения подключено только чисто активное сопротивление $R$. В этом случае
из формул (\r{37}) следует, что $\psi=0$. Ток в активном сопротивлении совпадает по фазе с~напряжением на нём.

б.~К источнику подключена только ёмкость $C$ (конденсатор без потерь). При этом $\psi=-\pi/2$. Ток опережает напряжение
по фазе на~$\pi/2$.

в.~К источнику подключена только катушка самоиндукции с индуктивностью $L$, активное сопротивление которой $R_L=0$. При
этом $\psi=\pi/2$. Ток в цепи отстаёт по фазе от напряжения на $\pi/2$.

г.~В общем случае, когда к источнику последовательно подключены резистор, конденсатор и катушка самоиндукции, сдвиг фазы
между током и входным напряжением лежит в пределах: $-\pi/2<\psi<+\pi/2$.

Импедансы реальных конденсаторов и катушек самоиндукции содержат кроме мнимой также и действительную часть.
Действительная часть импеданса определяется необратимыми потерями энергии, которые могут быть связаны как с омическим
сопротивлением проводников, так и с другими причинами: с утечками и диэлектрическими потерями в конденсаторах, с петлёй
гистерезиса и токами Фуко в ферромагнитных сердечниках катушек самоиндукции. Особенно велика бывает обычно
действительная часть импеданса у катушек самоиндукции.

Потери в конденсаторах и в катушках зависят как от частоты, так и от амплитуды проходящего через них тока. Поэтому,
приводя величину эквивалентного сопротивления потерь (действительной части импеданса) в этих элементах, следует
указывать частоту и амплитуду тока, при которых проведены измерения.

\vnn Решения, полученные методом комплексных амплитуд, допускают простую геометрическую интерпретацию. Комплексное число
$Z=Z_0e^{i\psi}$ представляется в комплексной плоскости вектором, длина которого равна $Z_0$. Угол, составляемый
вектором с вещественной осью, равен~$\psi$. Комплексное напряжение $\E_0e^{i\Omega t}$ или комплексный
ток~$I_0e^{i(\Omega t-\psi)}$ представляются поэтому векторами, вращающимися с угловой скоростью~$\Omega$.

\rpic[12]{45mm}{v2_6}{\cct Последовательный контур}{6}

Удобно перейти к системе координат, которая сама вращается с угловой скоростью~$\Omega$. В этой системе векторы
$\vec{\E}$ и $\v{I}$ будут неподвижны. Длины векторов пропорциональны амплитудным значениям напряжения и тока.
Вектор~$\v{I}$ повёрнут относительно~$\v{\E}$ на угол, равный сдвигу фаз между ними. Такие диаграммы называются
\term{векторными}.

Построим векторную диаграмму напряжений для контура, изображённого на \p{6}. К источнику переменного
напряжения~$\E_0\cos\Omega t$ последовательно подключены резистор~$R$, катушка индуктивности~$L$, действительная часть
импеданса которой равна~$\rL$, и ёмкость~$C$. Четыре вольтметра измеряют напряжения на элементах цепи, амперметр
измеряет ток.

\rpic{45mm}{v2_7}{Векторная диаграмма (последовательный контур)}{7}

Поскольку во всех элементах цепи течёт один и тот же ток~$I$, удобно положить его фазу равной нулю и отсчитывать от неё
фазы напряжений на всех элементах цепи. Отложим вектор $\v{I}$ вдоль оси абсцисс (\p{7}).

Напряжение на резисторе совпадает по фазе с током, поэтому вектор~$\v{U}_R$ также будет направлен вдоль оси абсцисс.
Напряжение на конденсаторе (без потерь) отстаёт по фазе от тока на угол $\psi=\pi/2$, поэтому вектор напряжения
$\v{U}_C$ направлен вдоль отрицательной оси. Векторное равенство напряжений $\v{U}_{L+R}=\v{U}_L+\v{U}_R$
позволяет построить треугольник по трём сторонам. Сделаем две насечки: первую~--- радиусом, равным модулю вектора
$\v{U}_{L+R}$, из начала вектора $\v{U}_R$ (начала координат); вторую~--- радиусом, равным модулю вектора
$\v{U}_L$, из конца вектора $\v{U}_R$. Точка пересечения насечек определяет положение векторов $\v{U}_{L+R}$
и~$\v{U}_L$ на диаграмме. Сложив векторы $\v{U}_{L+R}$ и~$\v{U}_C$, получим вектор входного напряжения на контуре.
Угол~$\psi$ показывает, каков сдвиг фаз между током и напряжением в цепи.

Разложим теперь вектор $\v{U}_L$ по осям координат. Проекция~$\v{U}_L$ на ось абсцисс позволяет определить
$U_{L,\,акт}$~--- напряжение на активной части импеданса катушки, а проекция на ось ординат даёт реактивную часть
$U_{L,\,реакт}$. Поделив эти напряжения на ток~$I$, найдём действительную часть импеданса катушки~$\rL$ и мнимую $\Omega
L$.

%====================================================================================

\vn Вынужденные колебания. Резонанс

\vnn Снова рассмотрим процессы, протекающие в последовательном контуре (\p{5}), подсоединённом  к внешней \eds.

Продифференцируем уравнение (\r{29}) по времени:
\[
L\frac{d^2I}{dt^2}+R\frac{dI}{dt}+\frac{1}{C}I=-\E_0\Omega\sin\Omega t.
\]
Разделим обе части уравнения на $L$ и воспользуемся обозначениями~(\r{4}):
\be39
\ddot I+2\gamma\dot{I}+\omega_0^2 I=-\E_0\frac{\Omega}{L}\sin\Omega t.
\ee
Для нахождения решения этого уравнения воспользуемся методом комплексных амплитуд. Заменим $\sin\Omega t$ в правой части
уравнения (\r{39}) на  $e^{i\Omega t}$. Вместо уравнения (\r{39}) мы получим уравнение в комплексной форме:
\be40
\ddot{\widehat I}+2\gamma\dot{\widehat I}+\omega_0^2\widehat{I}=-\E_0\frac{\Omega}{L}e^{i\Omega t}.
\ee
Напомним, что общее решение уравнения (\r{40}) складывается из решения $I_1$ однородного уравнения, правая часть которого
равна нулю, и любого частного решения $I_2$ неоднородного уравнения.

Будем искать частное решение (\r{40}) в комплексном виде:
\be41
\widehat I_2=\widehat I_0e^{i\Omega t},
\ee
где $\widehat{I}_0$~--- комплексная амплитуда тока. Подставляя (\r{41}) в (\r{40}) и сокращая на $e^{i\Omega t}$, получим
\be42
\widehat I_0=\frac{\E_0\frac{\Omega}{L}}{\Omega^2-\omega_0^2-2i\gamma\Omega}.
\ee
Представим знаменатель этого уравнения в показательной форме:
\be43
\Omega^2-\omega_0^2-2i\gamma\Omega=\rho_0 e^{i\psi}.
\ee
Легко видеть, что модуль этого выражения равен
\be44
\rho_0=\sqrt{(\omega_0^2-\Omega^2)^2+(2\gamma\Omega)^2},
\ee
а фаза $\psi$ определяется формулой
\[
\tg\psi=\frac{2\gamma\Omega}{\omega_0^2-\Omega^2}.
\]
Подставляя (\r{42}) и (\r{43}) в (\r{41}), найдём
\[
\widehat I_2= \frac{\E_0\Omega}{L\rho_0}\,e^{i(\Omega t-\psi)},
\]
и, следовательно,
\be45
I_2=\Im\widehat{I}_2= \frac{\E_0\Omega}{L\rho_0}\sin(\Omega t-\psi).
\ee
Решение $I_1$ однородного уравнения (уравнения (\r{40}) с нулевой правой частью) при $\gamma<\omega_0$ можно записать
(см.~(\r{17})) в виде
\be46
I_1=Be^{-\gamma t}\sin(\omega t-\theta).
\ee
Общее решение (\r{40}) является суммой $I_1$ и $I_2$. С помощью (\r{45}) и (\r{46}) получаем
\be47
I=Be^{-\gamma t}\sin(\omega t-\theta)+ \frac{\E_0\Omega}{L\rho_0}\sin(\Omega t-\psi).
\ee
Это решение содержит две произвольные постоянные~--- $B$~и~$\theta$, которые определяются из начальных условий.

Формула (\r{47}) показывает, что при подключении контура к синусоидальной \eds в нём возникают колебания двух частот:
собственные с частотой $\omega$ и вынужденные с частотой внешнего источника $\Omega$. Амплитуда собственных
колебаний~$Be^{-\gamma t}$ зависит от начальных условий и постепенно затухает. Со временем она становится пренебрежимо
малой, и в контуре остаются только вынужденные колебания, амплитуда которых не зависит от времени и, в существенной
мере, определяется отношением $\Omega/\omega_0$. Действительно, амплитуда вынужденных колебаний равна
\be{48_1}
I_0=\frac{\E_0\Omega}{L\rho_0}= \frac{\E_0\Omega/L}{\sqrt{(\omega_0^2-\Omega^2)^2+ (2\gamma\Omega)^2}}
=\frac{\E_0/(2\gamma L)}{\sqrt{1+{\mathstrut{\left(\frac{\omega_0}{\Omega}-\frac{\Omega}{\omega_0}\right)^2
\left(\frac{\omega_0}{2\gamma}\right)^2}}}}.
\ee

\vnn % %Максимум этой кривой достигается на частоте
%\be{wRez}
%\w_р=\sqrt{\w_0^2-2\gamma^2}
%\ee
% При $Q\gg1$ можно считать, что
%$\w_р\approx\w_0$.
При совпадении частоты $\Omega$ внешнего источника с собственной частотой контура $\omega_0$ возникает \term{резонанс}.
Амплитуда вынужденных колебаний $I_{0,~рез}$ в резонансе достигает своего максимального значения:
\be48
I_{0,~рез}=\frac{\E_0}{2\gamma L}=\frac{\E_0}{R}.
\ee
График зависимости амплитуды установившихся колебаний~$I_0$ от частоты внешнего напряжения $\Omega$ носит название
\term{резонансной кривой}. Из (\r{48_1}), (\r{48}) имеем
\be49
\frac{I_0}{I_{0,~рез}}=
%\frac{1}{\sqrt{1+\frac{\omega_0^2}{4\gamma^2} \left(\frac{\omega_0}{\Omega}-\frac{\Omega}{\omega_0}\right)^2}}=
\frac{1}{\sqrt{1+Q^2\left(\frac{\omega_0}{\Omega} -\frac{\Omega}{\omega_0}\right)^2}}.
\ee

\rpic[11]{45mm}{v2_8}{Резонансные кривые}{8}

\noindent Уравнение (\r{49}) определяет форму резонансной кривой. Ширина этой кривой (\p{8}) зависит от добротности
контура. При $Q\gg1$ резонансный максимум оказывается узким, а в области резонанса, где
\[
\frac{\Delta\Omega}{\omega_0}\equiv\frac{|\Omega-\omega_0|}{\omega_0}\ll1,
\]
формула (\r{49}) принимает более простой вид:
\be50
\frac{I_0}{I_{0,~рез}}= \frac{1}{\sqrt{1+Q^2\left(\frac{2\Delta\Omega}{\omega_0}\right)^2}}.
\ee
Чаще всего форму резонансной кривой характеризуют шириной~$2\Delta\Omega$, измеренной на уровне $I_{0,\,рез}/\sqrt{2}$.
Подставляя в (\r{50}) величину
\[
\frac{I_0}{I_{0,\,рез}}=\frac{1}{\sqrt{2}},
\]

\rpic[11]{33mm}{v2_9}{Параллельный контур}{9}

\noindent найдём, что ширина кривой и добротность контура связаны соотношением
\be51
Q=\frac{\omega_0}{2\Delta\Omega}.
\ee

\vnn Рассмотрим теперь вынужденные колебания в параллельном контуре, одна из ветвей которого содержит
индуктивность~$L$, а другая~--- ёмкость $C$ (\p{9}). Такой контур широко используется в радиотехнике~--- например,
в качестве нагрузки широкополосного усилителя.

Обозначим через $\rL$ активное сопротивление катушки. Активным сопротивлением ёмкостной ветви контура обычно можно
пренебречь. Рассмотрим установившиеся колебания в контуре, когда напряжение на нём меняется по гармоническому закону:
$U_C=U_0\cos\Omega t$.

Введём обозначения для комплексных сопротивлений (импедансов) индуктивной и ёмкостной ветвей контура:
\[
Z_L=\rL+i\Omega L\qquad и\qquad Z_C=\frac{1}{i\Omega C}.
\]
Тогда полный импеданс контура может быть найден по правилу сложения параллельных сопротивлений:
\ml
\l\frac{1}{Z}=\frac{1}{Z_L}+\frac{1}{Z_C}=\frac{1}{\rL+i\Omega L}+i\Omega C=\\
\r=\frac{1-\Omega^2 LC+i\rL\Omega C}{\rL+i\Omega L}= \frac{1-(\Omega/\omega_0)^2+i\rL\Omega C}{\rL+i\Omega L},

где $\omega_0$ --- собственная частота колебательного контура ($\omega_0^2=1/(LC)$).

В резонансе, когда частота внешней вынуждающей силы совпадает с собственной частотой ($\Omega=\omega_0$),
\[
Z_{рез}=\frac{L}{\rL C}-i\frac{1}{\omega_0 C}=\frac{L}{C\rL}\left(1-i\frac{\rL} {\omega_0 L}\right).
\]

Сопротивление контура равно модулю импеданса $Z$:
\[
R_{рез}=Z_{0,рез}=\frac{L}{C\rL}\sqrt{1+\left(\frac{\rL}{\omega_0 L}\right)^2}.
\]
Сдвиг фаз между полным током в цепи и напряжением определяется отношением мнимой части импеданса к действительной:
\[
\tg\psi=\frac{\rL}{\omega_0 L}.
\]
В случае, когда активная часть импеданса индуктивной ветви много меньше реактивной $(\rL\ll\omega_0 L)$,
\be52
R_{рез}=\frac{L}{C\rL}.
\ee
Реактивные сопротивления обеих ветвей контура при резонансе равны, поэтому, введя обозначение
\be{rhar}
\rho=\omega_0L=\frac{1}{\omega_0 C}=\sqrt{\frac{L}{C}},
\ee
можно записать:
\be53
R_{рез}=\frac{\omega_0^2 L^2}{\rL}=\frac{1}{\rL\omega_0^2C^2}=\frac{\rho^2}{\rL}.
\ee
Реактивное сопротивление $\rho$~--- одна из характеристик резонансного контура, не зависящая от частоты внешнего
источника.

Учитывая, что добротность контура $Q$ может быть выражена через активное и реактивное сопротивления:
\be54
Q=\frac{\omega_0 L}{\rL}= \frac{1}{\rL\omega_0 C}= \frac{\rho}{\rL},
\ee
получим ещё одну удобную для расчётов резонансного сопротивления формулу:
\be55
R_{рез}=Q\cdot\rho.
\ee
При резонансе значения токов в ветвях контура $I_{L,\,рез}$, $I_{C,\,рез}$ и полного тока в контуре $I_{рез}$ связаны с
напряжением на контуре простыми соотношениями:
\be56
I_{L,\,рез}=\frac{U_0}{\omega_0 L}=\frac{U_0}{\rho};
\ee
\be57
I_{C,~рез}=U_0\omega_0 C=\frac{U_0}{\rho};
\ee
\be58
I_{рез}=\frac{U_0}{Q\rho}.
\ee
Из этих выражений видно, что при резонансе токи в индуктивной и ёмкостной ветвях контура одинаковы и в $Q$ раз больше
тока в общей цепи:
\be59
Q=\frac{I_{C,~рез}}{I_{рез}}=\frac{I_{L,~рез}}{I_{рез}}.
\ee

Параллельный колебательный контур часто используется в качестве нагрузочного сопротивления в цепи с постоянной амплитудой
тока. Найдём уравнение резонансной кривой для напряжения на таком контуре. Импеданс параллельного контура
\[
Z=\frac{\rL+i\Omega L}{1-(\Omega/\w_0)^2+i\rL\Omega C}.
\]
В случае, когда $\Omega\gg\rL/L$, сопротивление контура
\[
Z_0=\frac{\Omega L}{\sqrt{\bigl[1-(\Omega/\w_0)^2\bigr]^2+(\rL\Omega C)^2}}.
\]
Используем это выражение для выявления частотных свойств параллельного контура, используемого в качестве нагрузочного
сопротивления. Если амплитуда общего тока $I_0$, протекающего через колебательный контур (рис.~\r{r9}), поддерживается
постоянной (например, анодный ток в случае электронной лампы), то амплитуда напряжения на контуре пропорциональна
сопротивлению контура:
\[
U_0=I_0Z_0=\frac{I_0\Omega L}{\sqrt{\bigl[1-(\Omega/\w_0)^2\bigr]^2+(\rL\Omega C)^2}}.
\]
Отсюда амплитуда напряжения при резонансе ($\Omega=\w_0$)
\[
U_{0,\,р}=I_0\frac{L}{\rL C}.
\]
Уравнение резонансной кривой напряжения на контуре будет иметь вид
\be2_rp
\frac{U_0(\Omega)}{U_{0,\,р}}=\frac{\rL\Omega C}{\sqrt{\bigl[1-(\Omega/\w_0)^2\bigr]^2+(\rL\Omega C)^2}}=
\frac{1}{\sqrt{1+Q^2\left(\frac{\w_0}{\Omega}-\frac{\Omega}{\w_0}\right)^2}} .
\ee

Полученное уравнение резонансной кривой для напряжения на параллельном контуре полностью совпадает с уравнением
резонансной кривой для тока в последовательном контуре (\r{49}). Подчеркнём, что это имеет место при двух условиях:
1)~амплитуда общего тока через параллельный контур не зависит от частоты генератора; 2)~частота $\Omega\gg\rL/L$.

\rpic{50mm}{v2_10}{Векторная диаграмма для параллельного контура}{10}

\vnn Векторная диаграмма для резонанса токов показана на \p{10}. По горизонтали отложено общее напряжение
$\v{U}_L=\v{U}_C$.

Ток через ёмкость, опережающий напряжение на $\pi/2$, отложен вертикально вверх (конденсатор без потерь). Три вектора
тока $\vec{I}_L$, $\vec{I}_C$ и полный ток $\vec{I}$ образуют треугольник. Для его построения сделаем две насечки:
первую~--- радиусом $|I|$,~--- из начала вектора $\vec{I}_C$ (из начала координат), вторую~--- радиусом~$|I_L|$~--- из
конца вектора $\vec{I}_C$.  Точка пересечения насечек определяет положение векторов~$\vec{I}$ и~$\vec{I}_L$ на диаграмме.
В контуре с хорошей добротностью вектор~$\vec{I}$ практически горизонтален, а $I_L$ и $I_c$ практически равны.

Перпендикуляр, опущенный из конца вектора $\v{U}_L$ на вектор тока $\v{I}_L$, определяет $\v{U}_{L,~акт}$~--- активную
часть напряжения на катушке.  Активная $\v{U}_{L,~акт}$ и реактивная $\v{U}_{L,~реакт}$ составляющие напряжения на
катушке взаимно перпендикулярны и в сумме равны $\v{U}_L$~--- полному напряжению на катушке.  Поделив $\v{U}_{L,~акт}$ и
$\v{U}_{L,~реакт}$ на ток в катушке, определим $\rL$~--- активную и $\Omega L$~--- реактивную части импеданса катушки.

\vnn При $\rL\rightarrow 0$ сопротивление контура при резонансе $R_{рез}\to\infty$, как это следует из формулы (\r{52}).
В этом случае ток в общей цепи $I_{рез}\to 0$, хотя каждый из токов $I_{L,~рез}$ и~$I_{C,~рез}$ может иметь большую
величину.

Можно, не пренебрегая величиной $\rL$ по сравнению с $\omega_0 L$, выразить сопротивление контура и сдвиг фаз при
резонансе через добротность:
\be60
R_{рез}=Z_{0,рез}=\frac{L}{C\rL}\sqrt{1+\left(\frac{\rL}{\omega_0 L}\right)^2}= \frac{L}{C\rL}\sqrt{1+\frac{1}{Q^2}};
\ee
\be61
\tg\varphi=\frac{\rL}{\omega_0 L}=\frac{1}{Q}.
\ee
Отсюда следует, что в параллельном контуре при резонансе $(\Omega=\omega_0)$ условие минимума полного тока в цепи и
условие отсутствия сдвига фаз между полным током и напряжением на контуре совпадают только для контура с хорошей
добротностью $(Q\gg1)$.

Условия резонанса токов в параллельном контуре и резонанса напряжений в последовательном контуре совпадают:
$\Omega=\omega_0$, но если в последовательном контуре резонансное сопротивление контура всегда равно чисто активному
сопротивлению цепи и минимально (максимум тока), то в параллельном контуре $R_{рез}$ обратно пропорционально $\rL$ и
максимально (минимум полного тока). Сдвиг фаз при резонансе напряжений всегда отсутствует, а при резонансе токов он
близок к нулю только, если $Q\gg1$. Впрочем, как правило, о резонансе и добротности говорят только тогда, когда
добротность контура достаточно велика.

%=============================================================

\vn Процесс установления колебаний

\vnn Рассмотрим процесс установления колебаний в контуре с высокой добротностью вблизи резонанса. Этот процесс
описывается формулой (\r{47}).  При начальных условиях ($U=0$, $\dot U=0$) формула~(\r{47}) в области
$|\Omega-\omega_0|\ll\omega_0$ приобретает вид
\be62
U=U_0\,[\cos(\Omega t-\psi)-e^{-\gamma t}\cos(\omega_0 t-\psi)],
\ee
где через $U_0$ обозначена амплитуда вынужденных колебаний.

Действительно, подстановка начальных условий в уравнение (\r{47}) приводит к системе двух уравнений относительно $B$ и
$\theta$:
\[
B\cos\theta+U_0\cos\psi=0;
\]
\[
B\gamma\cos\theta-B\omega\sin\theta-U_0\Omega\sin\psi=0.
\]
Решение этой системы при стремлении $\Omega$ к $\omega_0$ имеет вид
\[
\lim_{\Omega\to\w_0} \theta=\psi;\quad\lim_{\Omega\to\w_0} B=-U_0.
\]

\rpic{40mm}{v2_11}{Биения ($\Omega\simeq\omega_0$)}{11}

Как видно из (\r{62}), напряжение $U$ содержит два близких по частоте колебания, между которыми происходят биения.
Появление биений связано с тем, что разность фаз этих колебаний медленно меняется; при нулевой разности фаз они
вычитаются друг из друга, а при расхождении фаз на $\pi$~--- складываются. Время, необходимое для изменения разности фаз
на $\pi$, равно
\[
t_1=\frac{\pi}{|\Omega-\omega_0|}.
\]

На рисунке~\r{r11} представлена форма колебаний в том случае, когда $\Omega$ и $\omega_0$ мало отличаются друг от друга.
При установлении колебаний их амплитуда то растёт, то падает, испытывая биения. Точки максимальных амплитуд $C_1$,
$C_2$, $C_3$ и т.~д. постепенно понижаются. Лишь когда экспонента $e^{-\gamma t}$ достаточно затухнет, биения
прекратятся, и колебания станут синусоидальными.

\vnn При очень близких частотах $\Omega$ и $\omega_0$ биения не возникают, так как за время $t_1$ (а это время
становится очень большим) собственные колебания успевают затухнуть. Это происходит при условии
\be63
t_1\gamma=\frac{\gamma\pi}{|\Omega-\omega_0|}\gg1.
\ee

Преобразуя это выражение с помощью (\r{23}), найдём
\[
\Delta\Omega\ll\frac{\omega}{Q}
\]
--- отклонение от резонансной частоты много меньше ширины резонансной кривой.  При выполнении этого условия нет смысла
различать $\Omega$ и $\omega_0$, и формула (\r{62}) становится особенно простой:
\be64
U=U_0\,(1-e^{-\gamma t})\cos(\omega_0 t-\psi).
\ee

\rpic{50mm}{v2_12}{Нарастание колебаний ($\Omega=\omega_0$)}{12}

Амплитуда колебаний в этом случае возрастает (\p{12}), экспоненциально приближаясь к $U_0$. По форме огибающей
нетрудно определить логарифмический декремент затухания $\Theta$. Рассмотрим два момента времени $t_1$ и $t_2$,
отстоящих друг от друга на $n$ периодов. Амплитуды колебаний $U_k(t_1)$ и $U_{k+n}(t_2)$ равны соответственно
\[
U_k=U_0\,(1-e^{-\gamma t_1});\qquad U_{k+n}=U_0\,(1-e^{-\gamma(t_1+nT)}).
\]
Из этих равенств найдём
\be65
\Theta=\gamma T=\frac{1}{n}\ln\frac{U_0-U_k}{U_0-U_{k+n}}.
\ee

\vnn В заключение напомним об основной характеристике электрического контура~--- добротности. Энергетический смысл
добротности~--- отношение запасённой в контуре энергии $W$ к потерям за период $\Delta W_T$, умноженное на $2\pi$
(см.~\r{23}):
\[
Q=2\pi\frac{W}{\Delta W_T}.
\]
Запасённая энергия сосредоточена в реактивных элементах~--- индуктивности~$L$ и ёмкости~$C$, а потери связывают с
протеканием тока по диссипативному элементу~--- резистору~$R$, при этом добротность, выраженная через отношение
сопротивлений, равна (см. (\r{23}))
\[
Q=\frac{\omega_0 L}{R}=\frac{1}{\omega_0 RC}=\frac{\rho}{R}=\frac{1}{R} \sqrt{\frac{L}{C}}.
\]
Добротность контура можно выразить через коэффициент затухания $\gamma$ или через логарифмический декремент
затухания~$\Theta$:
\be66
Q=\frac{\omega_0}{2\gamma}=\frac{\pi}{\Theta}=\pi n_e,
\ee
где $n_e$~--- число колебаний, которое совершит колебательный контур, прежде чем амплитуда колебаний уменьшится в $e$
раз.

Добротность последовательного контура (рис.~\r{r8}) может быть найдена по измеренным значениям напряжений $U_{C,~рез}$
на конденсаторе и $\E_0$ на входе контура при резонансе (см.~(\r{48})):
\[
Q=\frac{U_{C,~рез}}{\E_0},
\]
а для параллельного контура (\p{9}) добротность~--- это отношение токов (см.~(\r{59})):
\[
Q=\frac{I_{C,~рез}}{I_{рез}},
\]
где $I_{C,~рез}$~--- ток через конденсатор, а $I_{рез}$~--- общий ток  при резонансе. И, наконец, добротность
характеризует резонансные свойства линейного колебательного контура: она численно равна величине, обратной относительной
ширине резонансной кривой (рис.~\r{r8}) на уровне~$0,7$ (см.~(\r{51})):
\[
Q=\frac{\omega_0}{2\Delta\Omega}.
\]
Можно также рассчитать добротность как величину, обратную относительной ширине кривой, выражающей зависимость сдвига фаз
$\psi$ между током и напряжением в последовательном контуре от частоты: $\psi=f(\frac{\Omega}{\omega_0})$. Ширину
следует измерять там, где сдвиг фаз $\psi=\pi/4$. Доказательство этого утверждения мы предоставляем читателю.

{\small

\lit

\n \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики.~--- T.~III. Электричество.~--- М.: Наука, 1983. \S\S~122--124, 126, 127, 129,
130.

\n \emph{Калашников С.Г.}~Электричество.~--- М.: Наука, 1977. \S\S~221, 222, 210.

\n \emph{Кингсеп А.С., Локшин Г.Р., Ольхов О.А.} Основы физики. Т.~1.~--- М.: Физматлит, 2001. \S\S~8.1--8.3.

}
