\section*{О системах единиц в электродинамике}
\label{sec:app_units}

При изучении нового класса физических явлений перед исследователем
неизбежно встаёт проблема выбора единиц измерения (эталонов) новых
физических величин.

Проводя измерения, исследователь в первую очередь пользуется некоторым
базовым набором эталонов (например, секунда, метр и килограмм), и
в идеале новые единицы измерения должны определяться через базовые.
Однако пока законы, описывающие новое явление, остаются не понятыми,
выбор новых единиц измерения происходит по большому счету \emph{произвольно}.
Когда связь между <<новыми>> и <<старыми>>
явлениями устанавливается прочно, эти искусственно введённые эталоны
становятся избыточными, поскольку могут быть сведены к базовым. Однако,
поскольку главным условием выбора единиц служит, как правило,
их \emph{практическое удобство} и непосредственная
\emph{привязка к методикам измерения}~--- они часто остаются в употреблении,
а порой заносятся и в международные стандарты.

Например, на заре исследования тепловых явлений было создано множество
температурных шкал. Лишь позднее, когда была установлена связь температуры
с энергией идеального газа, все эти шкалы оказались по сути избыточны:
в качестве единиц измерения температуры можно использовать единицы
измерения энергии (например, джоули). Тем не менее, по историческим
причинам в международную систему СИ вошла <<независимая>>
единица измерения температуры~--- \emph{кельвин}. Из-за этого во
всех термодинамических формулах нам приходится иметь дело с \emph{лишней}
переводной константой~--- \emph{постоянной Больцмана}:
\[
k_{\text{Б}}=1{,}38\cdot10^{-23}\;\text{Дж}/\text{К}.
\]

Аналогичная ситуация имела место и при исследовании электричества
и магнетизма. Более того, пока не было установлено единство электро-магнитных
явлений, в каждой из этих областей была внедрена своя, независимая
система единиц. Последующие попытки переработать и оптимизировать
систему электромагнитных единиц, чтобы избавить её от нефизичных
констант, имели весьма ограниченный успех, поскольку явление быстро
нашло широкое практическое применение и поменять что-либо радикально
было уже невозможно. В результате в качестве международного стандарта
была принята система (СИ), содержащая <<лишнюю>>
базовую единицу~--- \emph{ампер}. При этом в теоретических работах,
не привязанных непосредственно к технике, сохранилась в употреблении
гауссова система (СГС), не содержащая избыточных эталонов (такие системы
единиц называют \emph{абсолютными}). При это имеется весьма неприятная
особенность: в разных системах различными оказываются не только \emph{единицы
измерения} (как в механике), но и \emph{формулы}, их связывающие.

Практическая направленность данной книги вынуждает и нас придерживаться
системы СИ (все лабораторные приборы проградуированы именно в СИ).

\subsection*{Абсолютная (гауссова) система единиц}

Построим абсолютную систему единиц электродинамики, базирующуюся исключительно
на механических эталонах. За основу примем два твёрдо установленных
закона: Кулона и Ампера.

По сравнению с механикой, существенно новым понятием является \emph{электрический
заряд}. Согласно закону Кулона, сила взаимодействия двух одинаковых
точечных зарядов пропорциональна квадрату заряда~$q$ и обратно пропорциональна
квадрату расстояния~$r$ между ними:
\begin{equation}
F_{\text{К}}=k_{q}\cdot\frac{q^{2}}{4\pi r^{2}},\label{eq:coulomb}
\end{equation}
где $k_{q}$~--- некоторая константа. Коэффициент $4\pi$ в знаменателе
поставлен из эстетических соображений,
чтобы подчеркнуть, что зависимость $\propto1/r^{2}$ в законе Кулона
(и в законе всемирного тяготения) возникает как площадь сферы в трёхмерном
пространстве.

На закон (\ref{eq:coulomb}) можно смотреть как на \emph{определение}
того, \emph{что такое электрический заряд}.

Константа $k_{q}$ может быть выбрана \emph{произвольным} образом.
При этом, если мы не хотим вводить никаких дополнительных эталонов,
она должна быть \emph{безразмерна}. В гауссовой системе
полагают $k_{q}=4\pi$. Неплох также вариант $k_{q}=1$, сохраняющий
<<сферичность>> закона Кулона. Он предлагался в своё время
Лоренцем и другими известными физиками, но не прижился.

Тогда (\ref{eq:coulomb}) позволяет ввести единицу измерения заряда
с размерностью
\[
\left[q\right]=\left[F^{1/2}r\right]=\frac{M^{1/2}L^{3/2}}{T}.
\]
Здесь $\left(M,L,T\right)$~--- размерности базовых единиц массы,
длины и времени соответственно. По историческим причинам наибольшее
распространение получила абсолютная система с эталонами \emph{сантиметр--грамм--секунда}
(СГС). Тогда единицу заряда можно определить как
\[
\left[q\right]=\frac{\text{г}^{1/2}\cdot\text{см}^{3/2}}{\text{с}}.
\]

Закон Ампера говорит о силовом взаимодействии \emph{токов}~--- то
есть \emph{движущихся} зарядов. Его можно сформулировать следующим
образом: сила взаимодействия двух проводников на единицу их длины
пропорциональна квадрату заряда, проходящему через них в единицу времени
(т.\,е. току $I=q/t$), и обратно пропорциональна расстоянию между ними:
\begin{equation}
\frac{F_{\text{А}}}{l}=k_{I}\frac{I^{2}}{2\pi r}\label{eq:ampere}
\end{equation}
($2\pi r$ --- длина окружности радиуса~$r$ вокруг провода).

Здесь уже все входящие в формулу величины вполне \emph{определены},
поэтому константа $k_{I}$ не может быть произвольной~--- её значение
должно быть получено \emph{из опыта}. Найдём её размерность:
\[
\left[k_{I}\right]=\left[\frac{F}{q^{2}}t^{2}\right]=\frac{T^{2}}{L^{2}}.
\]
То есть $k_{I}$ есть величина, обратная квадрату некоторой скорости.
Положим
\begin{equation}
k_{I}=\frac{k_{q}}{c^{2}},\label{eq:kikq}
\end{equation}
где $c$~--- константа, которую можно назвать \term{электродинамической
постоянной}, так как она связывает взаимодействия неподвижных и движущихся
зарядов. Отметим, что соотношение \ref{eq:kikq} должно выполняться
для всех систем измерения.

Как мы знаем сегодня, электродинамическая постоянная,
равная $c\approx3\cdot10^{10}\;\text{см}/\text{с}$,~--- ни что иное
как \term{скорость света}, то есть максимальная скорость
распространения всех известных науке взаимодействий. В~настоящее время
эта константа относится к числу \emph{фундаментальных} и ей приписывают
\emph{точное} значение $c\equiv299\,792\,458\;\text{м/с}$
и используют для определения эталона метра через (пока ещё не вполне
фундаментальный) эталон секунды.

Таким образом, выбранные нами в качестве базовых законы Кулона и Ампера
выглядят как
\begin{equation}
F_{\text{К}}=\frac{q_{1}q_{2}}{r^{2}},\qquad F_{\text{А}}=\frac{2I_{1}I_{2}}{rc^{2}}l.\label{eq:col-amp}
\end{equation}

Теперь можно определить и остальные электродинамические величины.

\emph{Напряжённость электрического поля} определяют (во всех системах)
как отношение силы Кулона к заряду:
\[
E=\frac{F}{q},\qquad\left[E\right]=\frac{M^{1/2}}{L^{1/2}T}=\frac{\text{г}^{1/2}}{\text{см}^{1/2}\cdot\text{с}}.
\]

\emph{Индукцию магнитного поля} можно определить как отношение силы
на единицу длины провода к току в нём:
\begin{equation}
B=k_{B}\cdot\frac{F_{\text{А}}/l}{I}.\label{eq:kB}
\end{equation}
Выбор коэффициента $k_{B}$ опять-таки за нами. Зная о единстве электрического
и магнитного полей, его стоит выбрать таким, чтобы их размерности
совпадали:
\[
\left[B\right]=\left[k_{B}\right]\cdot\left[\frac{F}{Il}\right]=\left[k_{B}\right]\cdot\frac{T}{L}\left[E\right]
\]
Видно что $k_{B}$ в таком случае должен иметь размерность скорости:
$\left[k_{B}\right]=L/T$, поэтому уместно положить $k_{B}=c$. Тогда
формулу для силы Ампера в терминах $B$ можно записать как
\begin{equation}
F_{\text{А}}=\frac{1}{c}IBl.
\end{equation}
Закон Ампера (\ref{eq:col-amp}) получится, если поле прямого провода
вычисляется как
\[
B_{\text{пр}}=\dfrac{2I}{cr}.
\]

Итак, на основе законов Кулона и Ампера мы определили единицы измерения
всех основных электродинамических величин: электрического заряда,
электрического и магнитного полей. Кроме того, \emph{теория размерностей}
позволила нам попутно установить существование фундаментальной константы~---
электродинамической постоянной~$c$.

\subsection*{Система СИ}

Абсолютная система, предложенная выше, не могла быть разработана во
времена Ампера и Кулона, когда еще не было осознано единство электрических
и магнитных явлений (исследования Ампера были \emph{первым} шагом
в этом направлении).

Следуя системе СИ, выберем закон Ампера в качестве определения того,
что такое электрический ток. Помимо базовых единиц (\emph{метр--килограмм--секнуда}),
СИ определяет независимый эталон тока: при токе в 1~\emph{ампер} два
тонких провода на расстоянии 1~м взаимодействую с силой $2\cdot10^{-7}$~Н
на 1~м их длины. Это значит, что константа $k_{I}$ в законе (\ref{eq:ampere}),
которую называют \term{магнитной постоянной} и традиционно обозначают
как~$\mu_{0}$, выбрана равной
\[
\mu_{0}=4\pi\cdot10^{-7}\;\text{Н}/\text{А}^{2}.
\]
Закон Ампера в этих единицах:
\begin{equation}
F_{\text{А}}=\mu_{0}\frac{I_{1}I_{2}}{2\pi r}l.
\end{equation}

Перечислим последствия того, что мы ввели лишний эталон: у нас во
все магнитные формулы будет входить
дополнительная \emph{размерная константа}, заданная \emph{точно}.
Она не имеет явного физического смысла, а её единственная функция~---
перевод между единицами измерения. Зато <<ампер>>~--- очень удобная
единица измерения тока: в частности, характерные значения токов в
большинстве бытовых электроприборах варьируются в пределах $0{,}1\div10\;\text{А}$.

Имея эталон тока, можно определить единицу измерения заряда (\emph{кулон}):
$1\;\text{Кл}=1\;\text{А}\cdot\text{с}$. При таком подходе константа
$k_{q}$ в законе Кулона (\ref{eq:coulomb}) может быть определена
из опыта. Как мы уже обсуждали выше, опыт даёт результат (\ref{eq:kikq}),
поэтому $k_{q}=\mu_{0}c^{2}$. Традиционно вводят обозначение
\begin{equation}
\varepsilon_{0}=\frac{1}{\mu_{0}c^{2}}\approx8{,}85\cdot10^{-12}\;\frac{\text{Кл}^{2}}{\text{Н}\cdot\text{м}^{2}}.
\end{equation}
Величину $\varepsilon_{0}$ называют \term{электрической постоянной}.
Она также является просто переводной константой, не имеющей
явного физического смысла: физический смысл имеет электродинамическая
постоянная~$1/\sqrt{\varepsilon_{0}\mu_{0}}$ (она же скорость
света в вакууме).
\begin{lab:note}
Исторически использовались термины <<диэлектрическая
проницаемость вакуума>> и <<магнитная проницаемость
вакуума>>, доставшиеся в наследство от теории эфира,
когда вакуум считался заполненным некоторой упругой средой. По современным
представлениям, отвергающим примитивную концепцию эфира, говорить
о проницаемости у вакуума бессмысленно.
\end{lab:note}


Таким образом, закон Кулона в системе СИ имеет вид
\begin{equation}
F_{\text{К}}=\frac{1}{\varepsilon_{0}}\frac{q_{1}q_{2}}{4\pi r^{2}}.
\end{equation}

Наконец, константа $k_{B}$ в определении индукции магнитного поля
(\ref{eq:kB}) принимается равной единице. Поэтому справедливы формулы
\begin{equation}
F_{\text{А}}=IBl.
\end{equation}
Поле прямого провода вычисляется как
\[
B_{\text{пр}}=\mu_{0}\dfrac{I}{2\pi r}.
\]

Наконец, выразим единицы измерения измерения полей:
\[
\left[E\right]=\frac{\text{Н}}{\text{Кл}}=\frac{\text{В}}{\text{м}}=
\frac{\text{кг}\cdot\text{м}}{\text{А}\cdot\text{с}^{3}}.
\]
Здесь $1\;\text{В}=1\;\text{Дж}/1\;\text{Кл}$~--- единица напряжения
(\emph{вольт}). Единица индукции магнитного поля (\emph{тесла}):
\[
\left[B\right]\equiv\text{Тл}=
\frac{\text{Н}}{\text{А}^{2}}\cdot\frac{\text{А}}{\text{м}}=
\frac{\text{кг}}{\text{А}\cdot\text{с}^{2}}.
\]
Видно, что размерности $E$ и $B$ разные. Их отношение имеет размерность
скорости: $\left[E/B\right]=\text{м/c}$.

\subsection*{Уравнения электродинамики в произвольной системе единиц\protect\footnote{Если читатель ещё не знаком с системой уравнений Максвелла, этот параграф
можно пропустить.}}

Основными уравнениями электродинамики являются уравнения Максвелла
для электромагнитного поля, а также выражение для силы Лоренца, связывающее
эту теорию с механикой. Запишем эти уравнения для вакуума в произвольной
системе единиц (ограничимся дифференциальной формой):
\begin{align}
\mathop{\mathrm{div}\vec{E}} & =k_{q}\rho,\label{eq:gauss}\\
\mathop{\mathrm{div}\vec{B}} & =0,\\
\mathop{\mathrm{rot}}\vec{E} & =-\frac{1}{k_{B}}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t},\label{eq:faradey}\\
\mathop{\mathrm{rot}}\vec{B} & =k_{B}k_{I}\left(\vec{j}+\frac{1}{k_{q}}\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\right).\label{eq:ampere-dif}
\end{align}
% \begin{comment}
% \begin{align*}
% \oint_{S}\vec{E}\cdot d\vec{S} & =k_{q}q, & \mathop{\mathrm{div}\vec{E}} & =k_{q}\rho,\\
% \oint_{S}\vec{B}\cdot d\vec{S} & =0, & \mathop{\mathrm{div}\vec{B}} & =0,\\
% \oint_{\Gamma}\vec{E}\cdot d\vec{l} & =-\frac{\partial}{\partial t}\int_{S}\frac{\vec{B}}{k_{B}}\cdot d\vec{S}, & \mathop{\mathrm{rot}}\vec{E} & =-\frac{1}{k_{B}}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t},\\
% \oint_{\Gamma}\frac{\vec{B}}{k_{B}}\cdot d\vec{l} & =k_{I}\left(I+\frac{\partial}{\partial t}\int_{S}\frac{\vec{E}}{k_{q}}\cdot d\vec{S}\right), & \mathop{\mathrm{rot}}\vec{B} & =k_{B}k_{I}\left(\vec{j}+\frac{1}{k_{q}}\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\right).
% \end{align*}
% \end{comment}
\begin{equation}
\vec{F}=q\left(\vec{E}+\frac{1}{k_{B}}\vec{v}\times\vec{B}\right).\label{eq:lorentz}
\end{equation}

Поясним кратко, почему коэффициенты будут именно такими.

Из уравнения (\ref{eq:gauss}) (\emph{теорема Гаусса}) непосредственно
следует закон Кулона $E=k_{q}\frac{q}{r^{2}}$.

Одинаковые коэффициенты $1/k_{B}$ в уравнениях (\ref{eq:faradey})
(\emph{закон электромагнитной индукции Фарадея}) и (\ref{eq:lorentz})
(\emph{сила Лоренца}) отражают известную связь этих явлений\footnote{См. \emph{Сивухин Д.В.} Общий курс физики, Т. 3, $\S$64.}.

В постоянном поле ($\partial/\partial t=0$) уравнение (\ref{eq:ampere-dif})
представляет собой \emph{теорему о циркуляции магнитного поля}. Из
неё, в частности, может быть выведен \emph{закон Био--Савара}\footnote{См. \emph{Кириченко Н.А.} Электричество и магнетизм, \S3.3.}:
\[
\vec{B}=k_{B}k_{I}\oint\frac{\vec{j}\times\vec{r}dV}{4\pi r^{3}}=k_{B}k_{I}\oint\frac{Id\vec{l}\times\vec{r}}{4\pi r^{3}}.
\]
Поле прямого провода равно $B=k_{B}k_{I}\frac{I}{2\pi r}$, что в
совокупности с (\ref{eq:lorentz}) даёт закон Ампера для двух параллельных
токов:
\[
F_{\text{А}}=\frac{1}{k_{B}}I_{1}B_{2}l=k_{I}\frac{2I_{1}I_{2}}{4\pi r}l.
\]

Наконец, второе слагаемое в правой части (\ref{eq:ampere-dif})
(\emph{ток смещения}) вводится в теорию для того, чтобы выполнялся
\emph{закон сохранения заряда}. Если взять дивергенцию от (\ref{eq:ampere-dif}),
должно получиться \emph{уравнение непрерывности}:
\[
\frac{\partial\rho}{\partial t}+\mathop{\mathrm{div}}\vec{j}=0
\]
(так как $\mathop{\mathrm{div}}\mathop{\mathrm{rot}}\vec{B}=0$),
что с учётом (\ref{eq:gauss}) и объясняет выбор множителя $1/k_{q}$.

Если заряды и токи в системе отсутствуют, то система уравнений Максвелла
переходит, как известно, в \emph{волновое уравнение} для электрического
и магнитного полей. В частности,
\[
\frac{\partial^{2}E}{\partial t^{2}}=\frac{k_{q}}{k_{I}}\nabla^{2}\vec{E}.
\]
В вакууме электромагнитные волны распространяются со скоростью $c$,
поэтому, как уже говорилось выше, в любой системе единиц должно выполняться
соотношение (\ref{eq:kikq}): $k_{q}/k_{I}=c^{2}$.

\subsection*{Сравнение систем единиц}

Перечислим возможные комбинации коэффициентов $k_{q}$, $k_{I}=k_{q}/c^{2}$
и $k_{B}$ для наиболее часто встречающихся систем единиц измерения
(также приведены коэффициенты перед током в правой части (\ref{eq:ampere-dif})
$k_{B}k_{I}$ и перед током смещения $k_{B}k_{I}/k_{q}$).

\begin{table}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\caption{Коэффициенты в различных системах единиц}
\centering
\begin{tabular}{c|ccccc}
\toprule
 & $k_{q}$ & $k_{I}$ & $k_{B}$ & $k_{B}k_{I}$
 & $\dfrac{k_{B}k_{I}}{k_{q}}$\\
\midrule
СИ & $\dfrac{1}{\varepsilon_{0}}$ & $\mu_{0}$ & 1 & $\mu_{0}$
& $\varepsilon_{0}\mu_{0}$\\[1ex] \hline
СГС (гауссова) & $4\pi$ & $\dfrac{4\pi}{c^{2}}$ & $c$ & $\dfrac{4\pi}{c}$ & $\dfrac{1}{c}$ \\[1ex] \hline
СГСЭ & $4\pi$ & $\dfrac{4\pi}{c^{2}}$ & 1 & $\dfrac{4\pi}{c^{2}}$
& $\dfrac{1}{c^{2}}$ \\[1ex] \hline
СГСМ & $4\pi c^{2}$ & $4\pi$ & 1 & $4\pi$ & $\dfrac{1}{c^{2}}$ \\[1ex] \hline
МКС (рационализированная) & 1 & $\dfrac{1}{c^{2}}$ & $c$ & $\dfrac{1}{c}$ & $\dfrac{1}{c}$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
Установим связи между наиболее часто употребляемыми единицами в системах
СИ и гауссовой СГС. Прежде напомним соответствия между механическими
единицами:
\[
1\,\text{Н}=10^{5}\,\frac{\text{г}\cdot\text{см}}{\text{с}^{2}}\equiv10^{5}\,\text{дин},\qquad1\,\text{Дж}=10^{7}\,\text{дин}\cdot\text{см}\equiv10^{7}\,\text{эрг}.
\]


\paragraph{Сила тока}

По определению, провод\'{а} с током $I=1\;\text{А}$ на расстоянии
$r=1\,\text{м}$ взаимодействуют с силой $F/l=2\cdot10^{-7}\,\frac{\text{Н}}{\text{м}}$.
Пользуясь формулой (\ref{eq:col-amp}), находим соответствующий ток
в единицах СГС:
\[
I=c\sqrt{\frac{F}{2l}r}=3\cdot10^{8}\frac{\text{м}}{\text{с}}\cdot\sqrt{10^{-7}\text{Н}}=3\cdot10^{10}\frac{\text{см}}{\text{с}}\cdot\sqrt{10^{-2}\text{дин}}=3\cdot10^{9}\;\text{ед. СГС}.
\]
Таким образом,
\[
1\;\text{А}=3\cdot10^{9}\;\text{ед. СГС},\qquad\text{или}\qquad1\;\text{ед. СГС}=\frac{1}{3}10^{-9}\;\text{А}.
\]

Все единицы измерения абсолютной системы могут быть выражены через
базовые (сантиметр, грамм, секунда). В частности, для тока
\[
1\;\text{ед. СГС}=\frac{\text{г}^{1/2}\cdot\text{см}^{3/2}}{\text{с}^{2}}.
\]
Видно, что базовые размерности не очень эстетичны, поэтому, как правило,
пишут просто: \emph{ед. СГС}.

\paragraph{Заряд}

Поскольку заряд в обеих системах определяется по одной и той же формуле
$dq=Idt$, имеем очевидную связь
\[
1\;\text{Кл}=3\cdot10^{9}\;\text{ед. СГС},\qquad\text{или}\qquad1\;\text{ед. СГС}=\frac{1}{3}10^{-9}\;\text{Кл}.
\]
Элементарный заряд (заряд электрона):
\[
e\approx1{,}6\cdot10^{-19}\;\text{Кл}=4{,}8\cdot10^{-10}\;\text{ед. СГС}.
\]


\paragraph{Напряжение}

В системе СИ напряжение между точками равно $U[\text{СИ}]=1\,\text{В}$,
если работа $A=qU$ по перемещению заряда 1~Кл равна 1~Дж. Поэтому
\[
1\,\text{В}=\frac{1\,\text{Дж}}{1\,\text{Кл}}=
\frac{1}{300}\;\text{ед. СГС},\qquad1\,\text{ед. СГС}=300\,\text{В}.
\]


\paragraph{Магнитное поле}

Единицы измерения магнитных полей в СИ и СГС называются соответственно
\emph{тесла} (Тл) и \emph{гаусс} (Гс). Для их связи воспользуемся
законом Ампера: в СИ $F=IBl$, и в СГС $F=\frac{1}{c}IBl$. Тогда
полагая $l=1\;\text{м}$, $I=1\;\text{А}$, $F=1\;\text{Н}$ и, соответственно,
$B=1\;\text{Тл}=1\;\frac{\text{Н}}{\text{А}\cdot\text{м}}$, находим
\[
B=\frac{cF}{Il}=\frac{3\cdot10^{10}\cdot10^{5}}{3\cdot10^{9}\cdot10^{2}}=
10^{4}\;\text{ед. СГС}\cdot
\]
Таким образом,
\[
1\;\text{Тл}=10^{4}\;\text{Гс}.
\]


\paragraph{Емкость}

Определения ёмкости в обеих системах одинаковы\footnote{Но формулы для
ёмкости конденсатора заданной формы разные! Например, для плоского
кодненсатора
\[
C=\frac{\varepsilon_{0}S}{d}\qquad\mathrm{vs.}\qquad C=\frac{S}{4\pi d}.
\]
}: $C=q/U$. Единица СИ измерения ёмкости --- \emph{фарад} (Ф), в
СГС ёмкость выражается в \emph{сантиметрах} (проверьте!):
\[
1\;\text{Ф}=\frac{1\;\text{Кл}}{1\;\text{В}}=\frac{3\cdot10^{9}}{1/300}=
9\cdot10^{11}\;\text{см},\qquad1\;\text{см}\approx1{,}1\;\text{пФ}.
\]


\paragraph{Индуктивность}

Индуктивность --- коэффициент пропорциональности между током $I$
в контуре и потоком магнитного поля $\Phi$ через него. В СИ и СГС
индуктивность определяется \emph{по-разному}(!):
\[
\text{СИ}:\quad\Phi=LI,\qquad\text{СГС}:\quad\Phi=\frac{1}{c}LI.
\]
Единица измерения в СИ называется \emph{генри} (Гн). Задавая, как
обычно, единичные значения величин в системе СИ, пересчитаем их в
СГС:
\[
L=\frac{c\Phi}{I}=
\frac{3\cdot10^{10}\frac{\text{см}}{\text{с}}\cdot1\;\text{Тл}\cdot\text{м}^{2}}{1\;\text{А}}=
\frac{3\cdot10^{10}\cdot10^{4}\cdot10^{4}}{3\cdot10^{9}}=10^{9}\;\text{ед. СГС}.
\]
Нетрудно проверить (проверьте), что индуктивности в СГС также имеет
размерность длины:
\[
1\;\text{Гн}=10^{9}\;\text{см},\qquad1\;\text{см}=1\;\text{нГн}.
\]

% \textbf{Упражнение.} Избавьтесь от <<лишней>> переводной константы
% $G=6{,}67\cdot10^{-11}\;\frac{\text{м}^{3}}{\text{кг}\cdot\text{с}^{2}}$
% в законе всемирного тяготения $F=G\frac{m_{1}m_{2}}{r^{2}}$ и постройте
% абсолютную единицу измерения массы, основанную только на эталонах
% длины и времени.

\newpage

\begin{table}
\begingroup
% \def\tabstrut{\vrule width 0pt height 1.3em depth 0.5em\relax}
% % \def\vs{\vphantom{$\ds\frac{A}{B}$}}%
% \let\vs=\tabstrut
% \def\bbx{\raggedright\baselineskip=9pt}%
% \def\pbl#1#2{\parbox{#1}{\bbx #2}}%
% \def\vr{\vbox to 3pt{}}%
% \def\pb#1{$\vcenter{\vr\hbox{\pbl{30mm}{#1\hfill}}\vr}$}%
% \def\pb#1{\parbox{30mm}{#1}}%
% \def\tabline#1#2#3{%
% \parbox{0.4\textwidth}{\raggedright\utabstrut #1\dtabstrut}&%
% \parbox{0.1\textwidth}{\utabstrut\centering #2\dtabstrut}&%
% \parbox{0.36\textwidth}{\raggedright\utabstrut #3\dtabstrut}\\ \hline
% }
\caption{Связь основных единиц измерения в системах СИ и СГС}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\def\tabstrut{\vrule width 0pt height 1em depth 0.5em\relax}
\begin{tabular}{>{\small}m{29mm} >{\small}m{9mm} >{\small}m{29mm} >{\small}m{29mm}}
% \begin{tabulary}{0.9\textwidth}{LCCC}
\hline
\tabstrut \bf Наименование & \small\bf Обозн. & \small\bf СИ & \small\bf СГС \\ \hline
Длина &$l$&1 м (метр)&$10^2$~см\\ \hline
Масса &$m$&1 кг (килограмм)&$10^3$ г\\ \hline
Время &$t$&1 с (секунда)&1 с\\ \hline
Работа, энергия &$A$, $W$&1 Дж (джоуль)&$10^7$ эрг\\ \hline
Мощность &$N$&1 Вт (ватт)&$10^7~\frac{эрг}{с\mathstrut}$\\ \hline
Давление &$P$&1 Па (паскаль)&$10~\frac{дин}{см^2\mathstrut}$\\ \hline
Сила тока &$I$&1 А (ампер)&$3\cdot 10^9$\\ \hline
Электр. заряд &$q$&1 Кл (кулон)&$3\cdot 10^9$\\ \hline
Поляризация &${P}$&$1~\frac{Кл}{м^2}$&$3\cdot 10^5$\\ \hline
Электрическая\newline индукция &${D}$&$1~\frac{Кл}{м^2}$&$12\pi\cdot 10^5$\\ \hline
Электрическая\newline ёмкость &$C$&1 Ф (фарад)&$9\cdot 10^{11}$ см\\ \hline
Электрическое\newline сопротивление &$R$&1 Ом &$\frac{1}{9\cdot 10^{11}}~\frac{с}{см\mathstrut}$\\ \hline
Удельное\newline сопротивление &$\rho$&1 Ом$\cdot$ м&$\frac{1}{9\cdot 10^{9}\mathstrut}~с$\\ \hline
Электрическая\newline проводимость &$\frac{1}{R}$&1 См (сименс)&$9\cdot 10^{11}~\frac{см}{с\mathstrut}$\\ \hline
Удельная\newline проводимость &$\lambda$&$1~\frac{См}{м}$&$9\cdot 10^9~с^{-1}$\\ \hline
Магнитный\newline поток &$\Phi$&1 Вб (вебер)&$10^8$ Мкс (максвелл)\\ \hline
Магнитная\newline индукция &${B}$&1 Тл (тесла)&$10^4$ Гс (гаусс)\\ \hline
Напряжённость\newline магнитного поля &${H}$&$1~\frac{А}{м}$&$4\pi\cdot10^{-3}$ Э (эрстэд)\\ \hline
Намагниченность &${M}$&$1~\frac{А}{м}$&$\frac{1}{4\pi}\cdot 10^4$ Гс (гаусс)\\ \hline
Индуктивность &$L$&1 Гн (генри)&$10^9$ см\\ \hline
Электрический\newline потенциал &$\varphi$&$1~В$ (вольт)&$\frac{1}{300}$\\ \hline
Напряжённость\newline электр. поля & ${E}$ & $1~\frac{В}{м}$ & $\frac{1}{3}\cdot 10^{-4}$ \\
\hline
\end{tabular}
\endgroup
\end{table}


\newpage

\begin{table}
\newcommand{\divv}{\mathop{\mathrm{div}}}
\newcommand{\rot}{\mathop{\mathrm{rot}}}
\caption{Основные формулы электродинамики в системах СИ и СГС}
\begin{tabular}{>{\small}m{30mm} m{35mm} m{35mm}}
Наименование & СИ & СГС\\ \hline
Уравнения Максвелла &$\divv\vec{D}=\rho$&$\divv\vec{D}=4\pi\rho$\\
в дифференциальной &$\divv\vec{B}=0$&$\divv\vec{B}=0$\\
форме &$\rot\vec{E}=-\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}$&$\rot\vec{E}=
    -\frac{1}{c}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}$\\
 &$\rot\vec{H}=\vec{j}+\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}$&$\rot\vec{H}=
 \frac{4\pi}{c}\vec{j}+\frac{1}{c}\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}$\\
Электрическая индукция &$\vec{D}=\varepsilon_0\vec{E}+\vec{P}$&$\vec{D}=\vec{E}+4\pi\vec{P}$\\
Напряжённость магнитного поля &$\vec{H}=\frac{1}{\mu_0}\vec{B}-\vec{M}$&$\vec{H}=\vec{B}-4\pi\vec{M}$\\
\\
Материальные &$\vec{P}=\alpha\varepsilon_0\vec{E}$&$\vec{P}=\alpha\vec{E}$\\
уравнения &$\vec{D}=\varepsilon\varepsilon_0\vec{E}$&$\vec{D}=\varepsilon\vec{E}$\\
%\pb{Связь между $\vec{D}$ и $\vec{E}$ в~вакууме}&$\vec{D}=\varepsilon_0\vec{E}$&$\vec{D}=\vec{E}$\\
&$\vec{M}=\kappa\vec{H}$&$\vec{M}=\kappa\vec{H}$\\
&$\vec{B}=\mu\mu_0\vec{H}$&$\vec{B}=\mu\vec{H}$\\
&$\vec{j}=\sigma\vec{E}$&$\vec{j}=\sigma\vec{E}$\\
\\
%\pb{Связь между $\vec{B}$ и $\vec{H}$ в~вакууме}&$\vec{B}=\mu_0\vec{H}$&$\vec{B}=\vec{H}$\\
Уравнения Максвелла &$\oint\limits_{S}\vec{D}\,d\vec{S}=\int_{V}\rho\,dV$&
$\oint\limits_{S}\vec{D}\,d\vec{S}=4\pi\int_{V}\rho\,dV$\\
в интегральной форме &$\oint\limits_{S}\vec{B}\,d\vec{S}=0$&$\oint\limits_{S}\vec{B}\,d\vec{S}=0$\\
 &$\oint\limits_{L}\vec{E}\,d\vec{l}=-\int_{S}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\,d\vec{S}$&
 $\oint\limits_{L}\vec{E}\,d\vec{l}=-\frac{1}{c}\int_{S}\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\,d\vec{S}$\\
&$\oint\limits_{L}\vec{H}\,d\vec{l}=$~~~~~~~~~~&$\oint\limits_{L}\vec{H}\,d\vec{l}=$~~~~~~~~~~\\
&$=\int_{S}\vec{j}\,d\vec{S}+\int_{S}\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}\,d\vec{S}$&
$=\frac{4\pi}{c}\int_{S}\vec{j}\,d\vec{S}+\frac{1}{c}\int_{S}\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}\,d\vec{S}$\\
Сила Лоренца &$\vec{F}=q\vec{E}+\vp{\vec{v}}{\vec{B}}$&
$\vec{F}=q\vec{E}+\frac{q\mathstrut}{c\mathstrut}\vp{\vec{v}}{\vec{B}}$\\
Закон Кулона &$\vec{F}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q_1q_2}{\varepsilon r^3}\vec{r}$&$\vec{F}=\frac{q_1q_2}{\varepsilon r^3}\vec{r}$\\[2ex]
Закон Био--Савара & $d\vec{H}=\frac{I}{4\pi}\frac{\vp{d\vec{l}}{\vec{r}}}{r^3}$&
$d\vec{H}=\frac{I}{c}\frac{\vp{d\vec{l}}{\vec{r}}}{r^3}$\\[2ex]
Закон Ампера &$d\vec{F}=I\vp{d\vec{l}}{\vec{B}}$&$d\vec{F}=\frac{I}{c}\vp{d\vec{l}}{\vec{B}}$\\
Плотность энергии электромагнитного поля &$w=\frac12\bigl(\vec{E}\vec{D}+\vec{B}\vec{H}\bigr)$&
$w=\frac{1}{8\pi}\bigl(\vec{E}\vec{D}+\vec{B}\vec{H}\bigr)$\\
Вектор Пойнтинга &$\vec{\Pi}=\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$&$\vec{\Pi}=\frac{c}{4\pi}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$\\[1ex]
Энергия магнитного поля тока & $W=\frac{LI^2}{2}$&$ W=\frac{1}{c^2}\frac{LI^2}{2}$\\[1ex]
Плотность импульса электромагнитного поля &$\vec{g}=\frac{1}{c^2}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$&
$\vec{g}=\frac{1}{4\pi c}\vp{\vec{E}}{\vec{H}}$\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
%}

\newpage

% \conttab{\small%
% \let\vs=\tabstrut
% \def\bbx{\raggedright\baselineskip=10pt}%
% \def\pbl#1#2{\parbox{#1}{\bbx #2}}%
% \def\vr{\vbox to 3pt{}}%
% \def\pb#1{\vs$\vcenter{\vr\hbox{\pbl{35mm}{#1\hfill}}\vr}$}%
% \bt{l|c|c}\hline
% \vs Наименование&СИ&СГС\\ \hline
% \pb{Индуктивность (определение)}&$\Phi=LI$&$\ds\Phi=\frac{1}{c}LI$\\
% \pb{Индуктивность длинного соленоида}&$\ds L=\frac{\mu\mu_0N^2S}{l}$&$\ds L=\frac{4\pi\mu N^2S}{l}$\\
% \pb{Магнитный момент витка с током}&$\vec{\Mgot}=I\vec{S}$&$\ds\vec{\Mgot}=\frac{1}{c}I\vec{S}$\\
% \pb{Момент сил, действующий на виток с~током}&$\vec{M}=\vp{\vec{\Mgot}}{\vec{B}}$&$\vec{M}=\vp{\vec{\Mgot}}{\vec{B}}$\\
% \pb{Поле точечного магнитного диполя}&
% $\vec{B}=\frac{\mu_0}{4\pi}\left(\frac{3(\vec{\Mgot}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{\Mgot}}{r^3}\right)$
% &$\vec{B}=\frac{3(\vec{\Mgot}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{\Mgot}}{r^3}$\\
% \pb{Сила, действующая на магнитный диполь в неоднородном поле}&$\vec{F}=(\vec{\Mgot}\vec{\nabla})\vec{B}$&
% $\vec{F}=(\vec{\Mgot}\vec{\nabla})\vec{B}$\\
% \pb{Поле точечного электрического диполя}&
% $\vec{E}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\left(\frac{3(\vec{p}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{p}}{r^3}\right)$&
% $\vec{E}=\frac{3(\vec{p}\vec{r})}{r^5}\vec{r}-\frac{\vec{p}}{r^3}$\\
% \pb{Ёмкость плоского конденсатора}&$\ds C=\frac{\e\varepsilon_0S}{d}$&$\ds C=\frac{\e S}{4\pi d}$\\
% \pb{Энергия заряженного конденсатора}&$W=\frac{q^2}{2C}=\frac{qU}{2}=\frac{CU^2}{2}$&
% $W=\frac{q^2}{2C}=\frac{qU}{2}=\frac{CU^2}{2}$\\ \hline
% \et
% }

%Это обусловлено тем, что единственной электродинамической постоянной вакуума является скорость света $c$.

